{"_default": {"1": {"guid": "bfaac4b8-c497-11ec-825e-f5cc19365745", "title": "\ud83d\udd12 - Was die LVZ-Leserschaft zu Waffenlieferungen an die Ukraine und Julian Assange sagen", "link": "http://www.lvz.de/Region/Mitteldeutschland/Waffenlieferungen-an-die-Ukraine-so-denkt-die-LVZ-Leserschaft", "summary": "<p>Die Leserinnen und Leser der LVZ bewegt die hitzige Diskussion in Deutschland um die Lieferung schwerer Waffen an die Ukraine.</p><a id=eztoc_1_1></a><h2>Zu Waffenlieferungen an die Ukraine</h2><p><strong>CDU will Kanzler vorf\u00fchren</strong><p>Beim Streitthema \u201eSchwere Waffen\u201c geht es f\u00fcr die CDU weniger um Unterst\u00fctzung der Ukraine. Viel mehr sieht man hier eine Chance, den Kanzler vorzuf\u00fchren, ihm Unf\u00e4higkeit im Regieren vorzuwerfen. Machtpolitische Interessen sind offenbar wichtiger als die katastrophalen Folgen einer sehr wahrscheinlichen milit\u00e4rischen Eskalation. F\u00fcr einen anderen Weg, sich im Oppositionskampf zu profilieren, ist man scheinbar blind \u2013 n\u00e4mlich sich aller Vorbehalte zum Trotz mit ganzer Kraft f\u00fcr einen Dialog der Kriegsparteien einzubringen.<p><em>Bernd Gl\u00e4ser, 04349 Leipzig</em><p><strong>Geschichte wiederholt sich</strong><p>Was tut Bundeskanzler Olaf Scholz au\u00dfer \u201eKumpelchen\u201c Putin nicht zu ver\u00e4rgern? Was hat der gesamte Westen seit der illegalen Annexion der Krim getan? Nichts! Genau wie 1938. Hitler durfte \u00d6sterreich und das Sudetenland annektieren, inklusive leerer Versprechungen. Trotzdem kam es zum 2. Weltkrieg, weil die Westm\u00e4chte sich haben einlullen lassen. Geschichte wiederholt sich. Nur diesmal hei\u00dft der B\u00f6sewicht nicht Hitler, sondern Putin. Wenn nicht umgehend schwere Waffen an die Ukraine geliefert werden, m\u00fcssen Scholz und die gesamte SPD f\u00fcr die Folgen in der Ukraine pers\u00f6nlich haftbar gemacht werden.<p><em>Thomas J\u00e4nichen, 04177 Leipzig</em><p><strong>Auch an die eigene Bev\u00f6lkerung denken</strong><p>Seit vielen Wochen liest man, dass die Ukraine Waffen braucht. F\u00fcr mich ergibt sich hier die \u2013 weder sarkastische noch ketzerische \u2013 Frage, ob das Land \u00fcberhaupt keine Grundausstattung hat. Irgendwie deutete sich das Ganze seit der Annexion der Krim und der Ost-Ukraine doch an. Wurde diese Entwicklung untersch\u00e4tzt oder gar verschlafen? Weiterhin bewegt mich die Frage, bis zu welchem Punkt man Beistand leisten sollte. Sich selbst fast v\u00f6llig ruinieren, kann doch nicht das Ansinnen sein. In diesem Sinne sollte die Vernunft und damit die Verantwortung gegen\u00fcber der eigenen Bev\u00f6lkerung bei der Diskussion um Waffenlieferungen nicht v\u00f6llig au\u00dfer Acht gelassen werden.<p><em>H. Breitenbach, per E-Mail</em></p><a id=eztoc_2_1></a><h2>Zu Assange und Kriegsverbrechen</h2><p><strong>Zweierlei Ma\u00df bei Kriegsverbrechen</strong><p>Wie wichtig die Aufdeckung von Kriegsverbrechen ist, zeigt sich aktuell in der Ukraine. Dort betrifft es russische Kriegshandlungen. Der WikiLeaks-Gr\u00fcnder Julian Assange deckte Kriegsverbrechen der USA auf. Im Fall Assange werden aber nicht die Verantwortlichen, sondern der Aufkl\u00e4rer angeklagt. Politiker der westlichen Welt setzen sich berechtigterweise f\u00fcr russische Dissidenten ein und bieten ihnen Asyl an. In Bezug auf Assange ist mir keine F\u00fcrsprache westlicher Politiker bekannt. Damit w\u00fcrde man sich gegen USA-Interessen stellen und das kann oder will man nicht. Diese einseitige Stellungnahme bei Kriegsverbrechen ist verlogen. Fr\u00fcher nannte man das Heuchelei.<p><em>Sieghart Hofmann, 04177 Leipzig</em></p><a id=eztoc_3_1></a><h2>Zu den Leserbriefen der LVZ</h2><p><strong>St\u00e4ndige Forderungen sind v\u00f6llig abgehoben</strong><p>Etliche Lesermeinungen zum Ukrainekrieg in der vergangenen Ausgabe haben mir sehr aus dem Herzen gesprochen. Auch ich finde die st\u00e4ndigen Forderungen nach noch mehr Waffen v\u00f6llig abgehoben. Als wenn Deutschland absolut nichts leisten w\u00fcrde. Fl\u00fcchtlinge aufnehmen, unterbringen und versorgen, ist scheinbar nicht der Rede wert. Was soll der Druck? Wollen alle einen dritten Weltkrieg? M\u00fcssen wir f\u00fcr einen indirekten Machtkampf zwischen Amerika und Russland herhalten? M\u00f6chte auf der anderen Seite die Ukraine Deutschlands Politik bestimmen, Regeln vorgeben? Haben unsere Politiker sich auch mal gefragt, wie wir etwas liefern sollen, was wir gar nicht haben? Ich hoffe, dass der Bundeskanzler bei seiner Ansicht bleibt, keine Waffen zu liefern \u2013 und nicht dem Geschrei seiner Mitregierenden folgt! Ich w\u00fcnsche mir endlich mehr Diplomatie, von der alle immer nur reden \u2013 f\u00fcr die leidende Bev\u00f6lkerung und nicht f\u00fcr Machthaber, die nur ihre eigenen Interessen verfolgen!<p><em>B\u00e4rbel Voigt, per E-Mail</em><p><strong>Fassungslos \u00fcber manche Meinungen</strong><p>Mit Fassungslosigkeit nahm ich einige Leserbriefe zum russischen Eroberungskrieg gegen die Ukraine zur Kenntnis. Da wurde die Ausladung putintreuer russischer K\u00fcnstler mit der Judenverfolgung der Nazis gleichgesetzt. Es wurden die von Putin erfundenen \u201eBegr\u00fcndungen\u201c f\u00fcr den Krieg nachgeplappert und eine m\u00f6glichst rasche Kapitulation der Ukraine empfohlen, um weiteres Blutvergie\u00dfen zu vermeiden. (Womit ganz nebenbei suggeriert wird, Schuld an dem Krieg sei nicht der Angreifer, sondern der \u00dcberfallene.) Und es wurde sich in grenzenloser Selbstgerechtigkeit \u00fcber die nicht immer freundliche Wortwahl des ukrainischen Botschafters sowie die Ausladung unseres Bundespr\u00e4sidenten beschwert. Schlie\u00dflich leiste niemand so gro\u00dfartige Hilfe wie wir.<p><em>Tobias Schreiter, per E-Mail</em><p><em>Von LVZ</em>", "author": {"name": "LVZ Methode", "email": "mol-lvz@madsack.de"}, "published": "Tue, 26 Apr 2022 08:00:47 +0000", "status": "\ud83d\udd12"}, "2": {"guid": "bde5d3d0-c531-11ec-bd53-fda28e59ff86", "title": "\ud83d\udd12 - Zoll nimmt Gro\u00dfbaustelle in der D\u00f6belner Innenstadt unter die Lupe", "link": "http://www.lvz.de/Region/Doebeln/Zoll-nimmt-Grossbaustelle-in-der-Doebelner-Innenstadt-unter-die-Lupe", "summary": "<p>Mit mehreren schwarzen zivilen Kleinbussen und einem dutzend Beamten r\u00fcckte am Dienstagmorgen der Zoll auf der Baustelle der \u201eWohnterrassen an der Pferdebahn\u201c mitten in der D\u00f6belner Innenstadt an. Die TAG Wohnen und Service GmbH l\u00e4sst hier gerade den ehemals grauen Wohnblock zu einer gef\u00e4lligen Wohnanlage umbauen. Die Bauarbeiten an dem Carr\u00e9 an der Zwingerstra\u00dfe und der Johannisstra\u00dfe haben gerade nach au\u00dfen hin sichtbar mit Entkernungsarbeiten begonnen.<p>Die Zollbeamten kontrollierten die Papiere aller auf der Baustelle angetroffenen Arbeiter. Alles verlief augenscheinlich entspannt. \u201eEs handelt sich bei dieser Kontrolle um eine verdachtsunabh\u00e4ngige Ma\u00dfnahme. Sie findet im Rahmen einer bundesweiten Schwerpunktpr\u00fcfung des Zolls gegen Schwarzarbeit statt\u201c, sagt Heike Wilsdorf, Sprecherin des Hauptzollamtes in Dresden. Beteiligt war die Finanzkontrolle Schwarzarbeit des Hauptzollamtes Dresden, die in ganz Sachsen zuf\u00e4llig ausgew\u00e4hlte Baustellen kontrollierte. \u201eEs handelte sich um reine Routinekontrollen, mit denen der Zoll Pr\u00e4senz zeigen m\u00f6chte. Es gab also auf den kontrollierten Baustellen oder gegen die beteiligten Baufirmen keinen Anfangsverdacht\u201c, so die Zollsprecherin.</p><a id=eztoc_1_1></a><h2>Das baut die TAG im D\u00f6belner Stadtzentrum</h2><p><a class=pdb-article-link href=/Region/Doebeln/Doebelns-letzter-Schandfleck-wird-zum-schicken-Wohnquartier>Aus den aktuell 69 leerstehenden Wohnungen in dem grauen Geb\u00e4udekomplex an der Zwingerstra\u00dfe und der Johannisstra\u00dfe werden k\u00fcnftig 40 Wohnungen.</a> Entlang der Johannisstra\u00dfe bleibt der Geb\u00e4udeteil f\u00fcnf Stockwerke hoch und wird 30 Ein- bis Vierraum-Wohnungen mit 35 bis 90 Quadratmetern Gr\u00f6\u00dfe sowie Balkonen zur Johannisstra\u00dfe beherbergen. Dort soll es auch einen Aufzug geben. Der Geb\u00e4udeteil entlang der Zwingerstra\u00dfe wird dagegen in der H\u00f6he von vier auf drei und zwei Stockwerke abgetreppt. Dort entstehen zehn Ein- bis F\u00fcnfraum-Wohnungen mit 53 bis 140 Quadratmetern und zum Teil als Maisonettewohnungen und mit Dachterrassen. Zudem soll es im Erdgeschoss in dem Objekt drei bis f\u00fcnf Gewerbeeinheiten geben. Wegen dem gegen\u00fcberliegenden Deutschen Pferdebahnmuseum wird die innerst\u00e4dtische Wohnanlage \u201eWohnterrassen an der Pferdebahn\u201c hei\u00dfen. Fertigstellung ist im Sommer 2023 geplant.<p>Das Geb\u00e4ude wird hochwertig vom Dach \u00fcber die Fenster bis zur Fassade energetisch saniert und vom nahen Blockheizkraft der Stadtwerke am Niederwerder mit Nahw\u00e4rme versorgt.<p><em>Von Thomas Sparrer</em>", "author": {"name": "LVZ Methode", "email": "mol-lvz@madsack.de"}, "published": "Tue, 26 Apr 2022 07:55:32 +0000", "status": "\ud83d\udd12"}, "3": {"guid": "345303d2-c170-11ec-bead-0935ca10fa52", "title": "\ud83d\udd12 - Walpurgisnacht: In Kitzscher wird endlich wieder gefeiert \u2013 und wie", "link": "http://www.lvz.de/Region/Borna/Walpurgisnacht-In-Kitzscher-wird-endlich-wieder-gefeiert-und-wie", "summary": "<p>Es ist tats\u00e4chlich drei Jahre her, dass sich in Kitzscher Hunderte Menschen trafen, um die erste Freiluftparty\ufeff des Jahres in der Stadt zu feiern. Seitdem fiel das Fest zur Walpurgisnacht am Vorabend des 1.\u00a0Mai zweimal aus. Wegen der Corona-Beschr\u00e4nkungen.<p>Die sind jetzt weitgehend gefallen, und deswegen bereitet der Karnevalverein Kitzscher (KVK), der vor einigen Jahren die Regie \u00fcber die Walpurgisnacht \u00fcbernommen hatte, jetzt alles vor f\u00fcr das Fest auf dem Platz am Rittergut.<p>\u201eWir machen das alles in altbew\u00e4hrter Form\u201c, sagt Steffen Bohlen, der die F\u00e4den der Organisation in der Hand hat. Die Kitzscheraner d\u00fcrfen sich am 30.\u00a0April also auf genau das Fest freuen, auf das sie zweimal hintereinander verzichten mussten.</p><a id=eztoc_1_1></a><h2>Leckere Drinks aus der Cocktailbar</h2><p>Ab 18\u00a0Uhr werden auf dem Festplatz Schausteller, Imbiss- und Getr\u00e4nkeanbieter ihre Gesch\u00e4fte und Buden \u00f6ffnen. Wobei, plaudert Bohlen aus dem N\u00e4hk\u00e4stchen, es in diesem Jahr gar nicht so einfach war, einen Schausteller zu bekommen. Die Betreiber des angestammten Unternehmens, das seit Jahren am 30.\u00a0April in Kitzscher f\u00fcr Trubel gesorgt hatte, seien in Rente gegangen. Andere h\u00e4tten in der Corona-Zeit offenbar aufgegeben.<p>Es habe jedenfalls vieler Anrufe und Internetrecherchen bedurft, ehe sicher war, dass auch diesmal ein Kinderkarussell und zwei Aktionsbuden f\u00fcr Unterhaltung sorgen werden. Verlass ist neben den eigenen Vereinsmitgliedern wieder auf den Heimatverein, der mit einem Imbissangebot dabei sein wird. Und so wie zuletzt\u00a02019, k\u00fcndigt Bohlen an, wird eine Cocktailbar leckere Drinks anbieten.<p>F\u00fcr viele der j\u00fcngeren Walpurgisnacht-Anh\u00e4nger beginnt das Fest freilich gegen 19\u00a0Uhr im Kinder-und Jugendhaus. Dort werden zwei Kita-Erzieherinnen sowie M\u00e4dchen aus dem Karnevalverein Dutzende Kinder passend zum Anlass schminken. So vorbereitet, begibt sich der Nachwuchs ab 20.15\u00a0Uhr auf einen Lampionumzug zum Festplatz.</p><a id=eztoc_2_1></a><h2>Heimatverein bastelt Hexenfigur</h2><p>Begleitet wird der Zug von den Lustigen Musikanten aus Altranst\u00e4dt. \u201eDie waren schon viele Jahre bei uns, und sie haben sich gefreut, dass wir nach der langen Pause wieder an sie gedacht haben\u201c, sagt Steffen Bohlen.<p>Nach 21\u00a0Uhr wird dann das gro\u00dfe Lagerfeuer entz\u00fcndet, welches der Bauhof in den Tagen zuvor aufgebaut hat. Traditionell lodert in Kitzscher eines der gr\u00f6\u00dften, wenn nicht das gr\u00f6\u00dfte Walpurgis-Feuer weit und breit. Und auch an diesem Brauch soll festgehalten werden: Der Heimatverein bastelt eine Hexenfigur, die ganz oben auf dem Feuer platziert wird. W\u00e4hrend die Flammen lodern, werden nebenan auf einer Bildwand <a class=pdb-article-link href=/Region/Borna/Karnevalverein-startet-Die-Juengsten-tanzen-Kitzscher-in-die-Faschingszeit>Fotos vom Karneval</a> zu sehen sein. Und es gibt Musik zum Tanz. Bis gegen ein\u00a0Uhr, sagt Bohlen, kann gefeiert werden.</p><a id=eztoc_3_1></a><h2>Maib\u00e4ume und bald das n\u00e4chste gro\u00dfe Fest</h2><p>Wie die Walpurgisnacht, so wird in Kitzscher auch der Brauch des Maibaumstellens gepflegt. In der Stadt Kitzscher selbst geschieht das schon am 29.\u00a0April ab 10.15\u00a0Uhr auf dem Marktplatz. Die Dorfgemeinschaft Dittmannsdorf/Brau\u00dfwig hingegen l\u00e4dt f\u00fcr den 30.\u00a0April, 17\u00a0Uhr, ans Gut Brau\u00dfwig ein. Und in Trages findet die Maibaum-Feier ebenfalls am Vorabend des 1. Mai ab 18\u00a0Uhr an der Feuerwehr statt.<p>Gut anderthalb Monate sp\u00e4ter steht dann schon das n\u00e4chste gro\u00dfe Fest bevor. Denn am 18.\u00a0Juni sind die Kitzscheraner \u2013 ebenfalls <a class=pdb-article-link href=/Region/Borna/Kitzscher-feiert-Park-und-Teichfest-mit-originellen-Gefaehrten>nach zwei Jahren Pause \u2013 wieder zu einem Park- und Teichfest</a> eingeladen. Bestandteil wird wieder das Kitzscheraner Entenrennen sein, das siebte auf der Eula. Die kleinen gelben Enten k\u00f6nnen ab dem 16.\u00a0Mai in der Bibliothek, im Hort, in den Kindertagesst\u00e4tten und im Kinder- und Jugendtreff gekauft werden. Es winken hochwertige Preise.<p><em>Von Andr\u00e9 Neumann</em>", "author": {"name": "LVZ Methode", "email": "mol-lvz@madsack.de"}, "published": "Tue, 26 Apr 2022 07:11:36 +0000", "status": "\ud83d\udd12"}, "4": {"guid": "dfc18c9a-b039-11ec-9cf0-d310ef9c2582", "title": "\ud83d\udd12 - K\u00f6rperwelten in Dresden \u2013 ein Besuch bei Gunther von Hagens", "link": "http://www.lvz.de/Region/Mitteldeutschland/Koerperwelten-in-Dresden-ein-Besuch-bei-Gunther-von-Hagens", "summary": "<p>Wenn Gunther von Hagens sich etwas in den Kopf gesetzt hat, ist er nicht aufzuhalten. Mit schnellen und doch wackeligen Schritten eilt er \u00fcber den Hof seines Areals in Guben, sein Sohn dicht hinter ihm, stets den Arm zum Festhalten in Reichweite des Vaters.</p><a id=eztoc_1_1></a><h2>Seit 15 Jahren lebt von Hagens mit Parkinson</h2><p>Gunther von Hagens hat sich rar gemacht in der \u00d6ffentlichkeit. Nicht aber bei seiner Arbeit, wie wir bei einem Besuch in seinem Plastinarium selbst erleben d\u00fcrfen. Wir haben uns gerade zu einer kleinen Mittagspause hingesetzt, da klopft es pl\u00f6tzlich laut am T\u00fcrrahmen und ein Mann mit Hut kommt schnellen Schrittes angelaufen \u2013 der Chef pers\u00f6nlich. Wortlos gr\u00fc\u00dft er uns und geht gemeinsam mit seinem Sohn Rurik von Hagens das Buffet inspizieren. Wir essen gemeinsam.<p>Die Parkinsonerkrankung hinterl\u00e4sst Spuren in jeder Handlung des Alltags, doch der mittlerweile 77-J\u00e4hrige l\u00e4sst sie nicht gewinnen. Seit 15 Jahren lebt er mit der Diagnose und ist immer noch mit Forschungsarbeit besch\u00e4ftigt, wie Sohn Rurik von Hagens erz\u00e4hlt. \u201eManchmal f\u00e4hrt er sogar noch allein mit dem Zug von Heidelberg nach Guben, auch wenn mir das nicht so recht ist\u201c, sagt er. In Heidelberg lebt die Familie, der 77-J\u00e4hrige pendelt aber regelm\u00e4\u00dfig in den Ort an der polnischen Grenze.</p><a id=eztoc_2_1></a><h2>Deutschland ist der gr\u00f6\u00dfte Kritiker</h2><p>\u201eGuben hat uns gefunden\u201c, erz\u00e4hlt Rurik von Hagens. Das war 2006. \u201eMein Vater war damals fest entschlossen, das weltgr\u00f6\u00dfte Plastinationszentrum zu erschaffen\u201c, erinnert er sich. In Heidelberg fehlten ihm schlicht die Fl\u00e4chen. Da kam die 30\u200a000 Quadratmeter gro\u00dfe Hut- und Tuchfabrik in Guben gerade richtig. Die Geb\u00e4ude waren verfallen, die B\u00e4ume wuchsen aus den D\u00e4chern. Von Hagens ben\u00f6tigte die Zustimmung des Stadtverordnetenversammlung, um das Areal kaufen zu k\u00f6nnen. \u201eMit nur einer Stimme Abstand hat das gerade so geklappt\u201c, erz\u00e4hlt Rurik von Hagens. Kein Wunder, sagt er, in Deutschland habe es schon immer die gr\u00f6\u00dften Kritiker an den von Hagens erschaffenem Universum der K\u00f6rperwelten gegeben. \u201eDie haben unsere Ausstellungen jedoch noch nie besucht\u201c, ist sich Rurik von Hagens sicher.<p><p>Von diesen Ausstellungen gibt es mittlerweile elf dauerhafte auf der ganzen Welt. Der Weg dahin war weit und mit etlichen Hindernissen versehen. Die N\u00e4he zur Medizin ist bei Gunther von Hagens bereits fr\u00fch gegeben: Eine Blutkrankheit beschert ihm schon w\u00e4hrend seiner Kindheit lange Aufenthalte im Krankenhaus. So keimt in dem h\u00f6chstens f\u00fcnf Jahre alten Gunther, damals noch Liebchen, der Wunsch, Arzt zu werden. In Gera und Greiz schlie\u00dft er die Polytechnische Oberschule mit \u201egut\u201c ab, beginnt dann im Kreiskrankenhaus Greiz zu ar\u00adbeiten \u2013 als Pf\u00f6rtner. \u00dcber verschiedene T\u00e4tigkeiten schafft er es schlie\u00dflich bis zum Hilfspfleger. In der Abendschule holt er sein Abitur nach und beginnt 1965 sein Medizinstudium an der Friedrich-Schiller-Universit\u00e4t in Jena.</p><a id=eztoc_3_1></a><h2>Arztberuf macht Gunther von Hagens nicht gl\u00fccklich</h2><p>Ein misslungener Fluchtversuch raus aus der DDR bringt ihn f\u00fcr ein Jahr und neun Monate in die Vollzugsanstalt Cottbus. Einen Monat vor seiner Entlassung wird er in den Stasiknast in Chemnitz verlegt und f\u00fcr 40\u200a000 Deutsche Mark dank ei\u00adnes inoffiziellen Gefangenentausches schlie\u00dflich freigekauft und betritt 1970 erstmals bundesdeutschen Boden. In L\u00fcbeck beendet er drei Jahre sp\u00e4ter sein Medizinstudium. Nach seiner Assistenzzeit auf Helgoland erh\u00e4lt er 1974 seine Approbation und es beginnt die Zeit in Heidelberg. Hier schreibt er seine Doktorarbeit und heiratet 1975 Cornelia von Hagens. Ein Jahr sp\u00e4ter hat diese die Nase voll, aufgrund ihres neuen Nachnamens st\u00e4ndig \u201eLiebchen\u201c genannt zu werden. Kurzerhand lassen sich die beiden scheiden, heiraten erneut und Gunther nimmt den Nachnamen seiner Gattin an \u2013 das schien ihnen damals das einfachere Prozedere f\u00fcr die Namens\u00e4nderung zu sein.<p>Der Arztberuf mit seinen Routinen macht Gunther von Hagens nicht gl\u00fccklich, \u201eich habe ein gr\u00fcblerisches Hirn\u201c, soll er damals gesagt haben \u2013 und wechselt in die Anatomie. Und dort lernt er etwas kennen, was sein Leben fortan bestimmen soll: Pr\u00e4parate, eingebettet in Kunststoffbl\u00f6cke. Rurik von Hagens erz\u00e4hlt die Geschichte seines Vaters so lebhaft, als sei er selbst von Anfang an dabei gewesen. \u201eAls mein Vater diese Bl\u00f6cke sieht, fragt er sich, ob es nicht auch andersrum ginge: Nicht den Kunststoff um das Pr\u00e4parat herum, sondern hinein. Daran hat er sich festgebissen.\u201c Tats\u00e4chlich ist Gunther von Hagens derjenige, der die Plastination erfand und seitdem stets weiterentwickelt \u2013 bis heute. Er mietete sich mehrere Garagen an, in denen er seine Kunststoffe zusammenmischte und gr\u00fcndete seine erste eigene Plastinationsfirma \u201eBiodur\u201c \u2013 eine waschechte \u201eGaragenfirma\u201c.</p><a id=eztoc_4_1></a><h2>\u201eNiemand hatte mit so einem Ansturm gerechnet\u201c</h2><p>Damals plastinierte Gunther von Hagens ausschlie\u00dflich f\u00fcr Universit\u00e4ten. In den 80ern erreichte ihn dann eine Anfrage der Krankenkasse AOK. Diese wollte eine Ausstellung \u00fcber den menschlichen K\u00f6rper in Pforzheim realisieren und fragte von Hagens nach Plastinaten. Er willigte ein. Innerhalb von nur vier Wochen besuchten \u00fcber 20\u200a000 Menschen die Ausstellung der AOK, erz\u00e4hlt Rurik von Hagens. \u201eNiemand hatte mit so einem Ansturm gerechnet.\u201c Die Uni Heidelberg sei davon allerdings \u00fcberhaupt nicht begeistert gewesen. Plastinate seien nur etwas f\u00fcr angehende Mediziner. Da war Gunther von Hagens anderer Meinung. In ihm wuchs die Idee, eine eigene Ausstellung auf die Beine zu stellen. \u201eEr war damals auf das Uni-Gehalt angewiesen und legte die Idee auf Eis\u201c, berichtet Rurik von Hagens.<p>Er werkelte weiter an seiner mittlerweile patentierten Plastination. Gunther reduzierte seine Stelle auf Teilzeit und gr\u00fcndete sein eigenes Institut \u2013 in einer alten Autowerkstatt. 1995 war es schlie\u00dflich soweit und die erste Ausstellung mit Ganzk\u00f6rperpr\u00e4paraten er\u00f6ffnete im National Science Museum in Tokio, Japan. In nur vier Monaten besuchten \u00fcber 450\u200a000 Menschen die Ausstellung \u2013 wieder ein Erfolg f\u00fcr Gunther von Hagens. Genug, um es endlich zu wagen: 1997 er\u00f6ffneten die ersten K\u00f6rperwelten in Mannheim.</p><a id=eztoc_5_1></a><h2>Nachts 4 Uhr war der Ansturm am gr\u00f6\u00dften</h2><p>Die von Hagens werden f\u00f6rmlich \u00fcberrannt. \u201eNach vier Monaten z\u00e4hlten wir schon 780\u200a000 Besucher\u201c, erinnert sich Rurik von Hagens, der sich damals als \u201eSchlangenb\u00e4ndiger\u201c um die zahlreichen Menschen k\u00fcmmerte, die zum Teil acht Stunden anstanden. \u201eWir entschlossen uns dazu, zehn Tage lang rund um die Uhr zu \u00f6ffnen, da waren die Schlangen nachts vier Uhr am l\u00e4ngsten\u201c, erz\u00e4hlt Rurik von Hagens. Damals war unklar, ob die Plastinate je wieder \u00f6ffentlich zu sehen sein werden. Die unglaubliche Nachfrage nach der Ausstellung bewog Gunther von Hagens dazu, seinen Fokus zu \u00e4ndern. Er arbeitete fortan daran, die Ausstellungspr\u00e4parate zu verbessern und pr\u00e4parierte nur noch selten f\u00fcr Universit\u00e4ten. \u201eBis heute sind wir mit insgesamt 50 Millionen Besuchern die erfolgreichste Sonderausstellung\u201c, sagt Rurik von Hagens.<div class=\"pdb-article-factbox pdb-article-factbox-center\"><h3 class=pdb-article-factbox-title>So funktioniert die Plastination</h3><div class=pdb-article-factbox-content><p>Wenn die K\u00f6rperspende eintrifft, gilt es zun\u00e4chst, die Verwesung zu stoppen. Daf\u00fcr wird dem K\u00f6rper Formalin injiziert, was Bakterien abt\u00f6tet und den chemischen Zerfall des Gewebes verhindert. Anschlie\u00dfend werden bei der Pr\u00e4paration mit Pinzette, Skalpell und Schere Haut, Fett- und Bindegewebe entfernt und die einzelnen anatomischen Strukturen freigelegt. Erst dann beginnt der eigentliche Plastinationsprozess.<p>Und zwar mit der Entw\u00e4sserung und Entfettung. F\u00fcr die Entw\u00e4sserung wird der pr\u00e4parierte K\u00f6rper in ein kaltes Azetonbad gelegt. So wird das gefrorene K\u00f6rperwasser durch das Azeton ersetzt. Die Entfettung passiert dann wiederum in einem warmen Azetonbad, in dem dann l\u00f6sliche Fettanteile ersetzt werden. F\u00fcr beide Schritte m\u00fcssen die K\u00f6rper je sechs bis acht Wochen in den B\u00e4dern liegen.<p>Weiter geht es mit der sogenannten forcierten Impr\u00e4gnierung \u2013 der zentrale Schritt der Plastination. Dabei wird das Azeton gegen Kunststoff getauscht, beispielsweise Silikonkautschuk. Damit das funktioniert, muss das Pr\u00e4parat in eine Kunststoffl\u00f6sung gelegt und in eine Vakuumkammer gestellt werden. Das Vakuum saugt das Azeton aus dem K\u00f6rper und l\u00e4sst den Kunststoff bis in die letzte Ecke eindringen. Auch das dauert bis zu acht Wochen.<p>Der n\u00e4chste Schritt ist die Positionierung. Hier werden die Pr\u00e4parate in die gew\u00fcnschte Form gebracht, jede einzelne anatomische Struktur korrekt positioniert und mit Hilfe von Dr\u00e4hten, Nadeln, Klammern und Schaumstoffbl\u00f6cken fixiert. Je nach Gr\u00f6\u00dfe des Pr\u00e4parates k\u00f6nnen die Mitarbeiter allein damit zwei Monate besch\u00e4ftigt sein.<p>Zum Schluss folgt die H\u00e4rtung. Die Vorgehensweise h\u00e4ngt vom verwendeten Kunststoff ab und geschieht mit Licht, Gas oder W\u00e4rme. Alle Schritte ben\u00f6tigen bei einem Ganzk\u00f6rper insgesamt rund 1500 Arbeitsstunden und sind in der Regel nach einem Jahr abgeschlossen.</div></div><p>Inzwischen liegt der Fokus in Guben wieder auf der Wissenschaft. \u201eWir plastinieren hier zu 95 Prozent f\u00fcr Universit\u00e4ten und nur zu f\u00fcnf Prozent f\u00fcr unsere Ausstellungen\u201c, wei\u00df Rurik von Hagens, der 2012 in das Unternehmen eingestiegen ist \u2013 als es auf der Kippe stand. \u201eIch bin Diplom-Kaufmann und habe meinen Job geliebt. Es war sehr schwer f\u00fcr mich, zu k\u00fcndigen\u201c, gibt er r\u00fcckblickend zu. Mehrere Jahre Aufkl\u00e4rungsarbeit sind n\u00f6tig, um die Firma wieder auf Kurs zu bringen. \u201eDass unsere Pr\u00e4parate von Unis gekauft werden k\u00f6nnen, wusste lange Zeit niemand. Auf Dauer konnten wir unsere Mitarbeiter aber nicht mehr nur von den Ausstellungserl\u00f6sen bezahlen\u201c, sagt Rurik von Hagens. Das Unternehmen schrumpfte von gut 200 auf 43 Mitarbeiter, inzwischen sind es wieder 95.</p><a id=eztoc_6_1></a><h2>\u201eDamit m\u00fcssen wir mental umgehen k\u00f6nnen\u201c</h2><p>Einer von ihnen ist Frank. Als wir ihm \u00fcber die Schulter schauen, blicken wir in tote Augen. Frank pr\u00e4pariert einen Kopf. Etliches Haut-, Fett- und Bindegewebe hat er schon entfernt, trotzdem: Ein Teil der \u00fcbrigen Haut ist mit grauen Bartstoppeln bedeckt, auch die porige Nase ist noch in Teilen vollst\u00e4ndig. Doch irgendwie sieht der Kopf nicht nach dem eines echten Toten aus. Das macht es wohl \u00fcberhaupt m\u00f6glich, aufrecht durch den hellen Pr\u00e4parationsraum gehen zu k\u00f6nnen. \u201eWenn der zu mir auf den Tisch kommt, ist noch alles dran und er schaut mich an\u201c, sagt Frank recht trocken. \u201eDamit m\u00fcssen wir mental umgehen k\u00f6nnen.\u201c Er sehe es pragmatisch: Die Menschen haben sich zu Lebzeiten freiwillig als K\u00f6rperspender bereiterkl\u00e4rt. \u201eTrotzdem sehe ich es immer noch als Mensch an, nicht als Werkst\u00fcck.\u201c<p>2010 kam er zu den K\u00f6rperwelten, arbeitete zun\u00e4chst im Au\u00dfendienst. Doch die Arbeit an Pr\u00e4paraten reizte ihn. \u201eGunther sagte mir damals, wenn ich es mir wirklich zutraue, bekomme ich alles, was ich f\u00fcr die Arbeit brauche\u201c, erinnert er sich. Der Chef habe damals auch Quereinsteiger eingestellt, die den Job wirklich wollten \u2013 \u201eich wollte\u201c, sagt Frank schmunzelnd. In einem halben Jahr lernte er die Grundlagen der Anatomie und Pr\u00e4paration, bestand die Pr\u00fcfung. Heute sei die Arbeit f\u00fcr ihn eine Berufung, sagt er. Aber gab\u2019s denn gar keine Ber\u00fchrungs\u00e4ngste? \u201eDoch, in den ersten Tagen schon\u201c, gibt Frank zu. Ein Arm habe damals vor ihm gelegen, von dem es die Haut abzupr\u00e4parieren galt. \u201eDas erste Mal ein Skalpell in die Hand nehmen und loslegen, das ist schon \u2019ne Nummer\u201c, sagt er r\u00fcckblickend. \u201eHeute lebe ich das Ganze.\u201c</p><a id=eztoc_7_1></a><h2>Schwierige Anblicke</h2><p>Einen Tisch weiter h\u00e4lt eine Mitar\u00adbeiterin die Reste eines Brustkorbs in den H\u00e4nden, daneben wird ein Torso von gelbem Fettgewebe befreit. Zugegeben, dieser Anblick war sehr herausfordernd. Und es wird nicht leichter: Am letzten Tisch liegt ein K\u00f6rper, komplett aufgedeckt, die Mitarbeiter brausen ihn gerade mit Wasser ab. Die Pr\u00e4parate m\u00fcssen hier die ganze Zeit feucht gehalten werden. Wir sehen eine Frau, noch nicht sehr alt. Der tote Blick an die Decke gerichtet, w\u00e4hrend die Pr\u00e4parierenden die Bauchdecke nach oben halten, um uns genauer das Innere zu zeigen. Zeit, nach drau\u00dfen zu gehen.</p><a id=eztoc_8_1></a><h2>Achtung: Das folgende Video zeigt auch Tote</h2><p><p>Dort folgt der Bereich der Positionierung. Hier sind die Pr\u00e4parate bereits mit Kunststoff versehen und von der Feuchtigkeit ist nichts mehr \u00fcbrig. Stattdessen stecken \u00fcberall Nadeln in den K\u00f6pfen und K\u00f6rpern. Wie der Name schon sagt, werden die Plastinate hier in die gew\u00fcnschte Position gebracht. Ein K\u00f6rper ist entzweigeteilt und wurde an einem gro\u00dfen Gestell in die Pose einer T\u00e4nzerin gebracht. So wird er sp\u00e4ter geh\u00e4rtet. Nebenan sitzt Florian und werkelt an einem Kopf. Seit einem halben Jahr arbeitet der gelernte Physiotherapeut hier in der Positionierung \u2013 \u201eich habe mir damit einen gro\u00dfen Traum erf\u00fcllt\u201c, sagt er. Etwa eineinhalb Wochen braucht er, den Kopf und das Gesicht in die richtige Position zu bringen. In einer Plastikt\u00fcte daneben wartet schon der n\u00e4chste.</p><a id=eztoc_9_1></a><h2>\u201eParkinson ist besser als Krebs, aber trotzdem schei\u00dfe\u201c</h2><p>Beim Mittagessen, was ein F\u00fcnf-G\u00e4nge-Men\u00fc h\u00e4tte gewesen sein k\u00f6nnen und nach diesen Eindr\u00fccken trotzdem nicht geschmeckt h\u00e4tte, wird uns allm\u00e4hlich bewusst, wie viel Konzentration gerade n\u00f6tig war, um diesen Anblicken standhalten zu k\u00f6nnen. Jeder Besucher kann durch den gl\u00e4sernen Pr\u00e4parationsraum gehen, auch ohne F\u00fchrung. Transparenz zeigen ist den Verantwortlichen wichtig, auch wegen der vielen Kritik, die Gunther von Hagens all die Jahre einstecken musste.<p>Doch Zeit, uns unserer Ersch\u00f6pfung hinzugeben, bleibt uns nicht, immerhin sitzt der gro\u00dfe Plastinator pers\u00f6nlich mit am Tisch. Nachdem weiterhin sein Sohn das Reden \u00fcbernommen hat, packt Gunther pl\u00f6tzlich ein silbernes Ger\u00e4t auf den Tisch, dr\u00fcckt einen Knopf, fixiert es und f\u00e4ngt dann an, zu erz\u00e4hlen. Seine Parkinson-Erkrankung raubt ihm St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck seiner k\u00f6rperlichen F\u00e4higkeiten, nicht aber die geistigen, sagt Rurik von Hagens. Mithilfe des Metronoms kann er reden, es gibt ihm den Rhythmus f\u00fcr die Bildung der Silben vor. \u201eParkinson ist besser als Krebs, aber trotzdem schei\u00dfe.\u201c Auch der Humor funktioniert noch wunderbar.</p><a id=eztoc_10_1></a><h2>Ein Ganzk\u00f6rper-Plastinat kostet 18\u200a000 Euro</h2><p>Da Gunther von Hagens das Sprechen sehr anstrengt, \u00fcberl\u00e4sst er es lieber wieder seinem Sohn. Gemeinsam f\u00fchren sie uns noch hinter die Kulissen: In Gunther von Hagens\u2019 Bibliothek voller Anatomieb\u00fccher, Kunstb\u00e4nde und Figuren, die er \u00fcberall auf der Welt erworben hat. Neben all seinen Forschungen hat er tats\u00e4chlich auch Zeit f\u00fcr Hobbys: Eines ist das Z\u00fcchten von Kakteen in einem Raum, der mit Silberfolie ausgekleidet und speziellem Licht ausgestattet ist. In seinem Labor liegen die Werkzeuge kreuz und quer.<p>Dann verabschiedet sich Gunther von Hagens und geht weiter seiner Wege, allein. Rurik von Hagens hat inzwischen die Gesch\u00e4fte \u00fcbernommen, nimmt den Rat seines Vaters trotzdem noch gern an. Und das Unternehmen hat sich auch f\u00fcr die Zukunft viel vorgenommen: \u201eWir wollen alle unsere Standardpr\u00e4parate auf Lager haben\u201c, sagt Rurik von Hagens. Davon sei man aber noch weit entfernt. Einen ganzen K\u00f6rper zu plastinieren, dauert etwa ein Jahr. Das fertige Plastinat wird dann f\u00fcr 18\u200a000 Euro verkauft. Auch einzelne Pr\u00e4parate dauern zwischen sechs und acht Monate. An Spendern mangelt es ihnen nicht.\u201eWir haben viele Leichen im Keller\u201c, sagt Rurik von Hagens und lacht. Derzeit sind \u00fcber 19\u200a000 Menschen registriert, die ihren K\u00f6rper nach dem Tod zur Verf\u00fcgung stellen wollen. \u201eUns wird oft vorgeworfen, wir verdienen Geld mit dem Tod. Das machen Bestatter auch\u201c, sagt Rurik von Hagens. Gunther von Hagens m\u00f6chte sein Publikum mit den Ausstellungen nicht schockieren, sondern \u201edie Vorstellungskraft anregen\u201c, wie er sagt. Und wie steht es um seine eigenen Pl\u00e4ne? \u201eDie \u00e4ndern sich oft. Derzeit m\u00f6chte er nach seinem Tod als Plastinat am Eingang in Guben stehen und die Leute begr\u00fc\u00dfen\u201c, erz\u00e4hlt Rurik von Hagens auf eine lustige, aber auch liebevolle Art. Er f\u00fchrt das Lebenswerk seines Vaters fort und reicht ihm st\u00fctzend die Hand, so lange es n\u00f6tig ist.<p><strong>Ausstellung</strong> \u201eK\u00f6rperwelten \u2013 am Puls der Zeit\u201c vom 6. Mai bis zum 4. September in der Dresdner Zeitenstr\u00f6mung. Es m\u00fcssen Zeitfenster gebucht werden, entsprechende Tickets gibt es ab neun Euro an allen bekannten Vorverkaufsstellen, online unter <a class=pdb-article-link href=http://www.koerperwelten.de target=_blank>www.koerperwelten.de</a>, telefonisch unter der Rufnummer <a class=pdb-article-link href=tel:+491806700733 target=_blank>01806 70\u200a07\u200a33</a> und an der Tageskasse, ge\u00f6ffnet ist montags bis freitags 9 bis 18 Uhr, am Wochenende und an Feiertagen 10 bis 18 Uhr<p><em>Von Lisa-Marie Leuteritz</em>", "author": {"name": "DNN Methode", "email": "mol-lvz@madsack.de"}, "published": "Tue, 26 Apr 2022 07:00:00 +0000", "status": "\ud83d\udd12"}, "5": {"guid": "ad116d40-af28-11ec-b78d-f5d83564442b", "title": "\ud83d\udd12 - Wie der Geschichtsverein Kohrens verlorene Orte sichtbar machen will", "link": "http://www.lvz.de/Region/Geithain/Wie-der-Geschichtsverein-Kohrens-verlorene-Orte-sichtbar-machen-will", "summary": "<p>Der Begriff \u201eVerlorene Orte\u201c f\u00fchrt im Internet sofort zu \u201eLost Places\u201c, zu verfallenen Industrieanlagen, aufgegebenen Milit\u00e4rgebieten, ruin\u00f6sen Schl\u00f6ssern. Im von Braunkohle-Tagebauen gepr\u00e4gten Leipziger S\u00fcdraum verweist der Begriff auf \u00fcberbaggerte D\u00f6rfer. Wenn der Kohrener Geschichtsverein seinerseits auf verlorene Orte aufmerksam machen will, meint er etwas anderes. Preisgeld aus dem Mitmach-Fonds erm\u00f6glicht jetzt die Umsetzung dieser Pl\u00e4ne.</p><a id=eztoc_1_1></a><h2>Sahliser Rittergut: Rettung hat begonnen</h2><p>\u201eWenn Wanderer nach dem Weg <a class=pdb-article-link href=/Region/Geithain/Wie-die-Rettung-des-Gut-Sahlis-voranschreitet target=_blank>zum Rittergut</a> und zum <a class=pdb-article-link href=/Region/Geithain/Lustgarten-des-Rokoko-wird-in-Sahlis-behutsam-freigelegt target=_blank>Sahliser Park</a> fragen, kann den in Kohren jeder zeigen. Allerdings stehen die Spazierg\u00e4nger dann vor einer gut gesicherten Baustelle\u201c, sagt Katharina Marlow, Mitglied des Geschichtsvereins. Was bedauerlich f\u00fcr Ausfl\u00fcgler ist, sei ein Gl\u00fccksfall f\u00fcr Kohren-Sahlis. \u201eSeit sich nach diversen Besitzerwechseln und Jahrzehnten des Verfalls und der Verwilderung der Burgst\u00e4dter Immobilienentwickler Andreas Scholz des Areals angenommen hat, gibt es wieder Hoffnung auf eine Zukunft f\u00fcr das geschichtstr\u00e4chtige Ensemble mit Schloss, Wirtschaftshof und Rokoko-Park.\u201c<div><div class=pdb-embedimage><div class=pdb-embedimage-caption><p class=pdb-embedimage-caption-content>Blick auf das Rittergut von oben. Nach der \u00dcbernahme von Andreas Scholz tut sich was. Das Foto entstand vor einem halben Jahrzehnt unter der \u00c4gide des Vor-Eigent\u00fcmer. <span class=pdb-embedimage-caption-copyright data-js-ajax-copyright>Quelle:\u00a0Mathias Pinkert</span></div></div></div><p></p><a id=eztoc_2_1></a><h2>Amtsgericht und Brecherhaus: Vieles in Gefahr</h2><p>Auf eine Liste h\u00f6chst gef\u00e4hrdeter Bauten und Orte in der Herzkammer des Kohrener Landes setzt angesichts dieser greifbar positiven Entwicklung f\u00fcr das Sahliser Gut der Geschichtsverein deshalb andere Liegenschaften. Da gibt es das ehemalige Einsiedel\u2019sche Amtsgericht am oberen Ende des Marktes. Es steht an prominenter Position des Stadtbildes leer und verf\u00e4llt. Tief im Streitwald dagegen und nur schwer zu finden, droht dem Brecherhaus am alten Steinbruch, einem einmaligen technischen Denkmal, ebenso der komplette Verfall.<div><div class=pdb-embedimage><div class=pdb-embedimage-caption><p class=pdb-embedimage-caption-content>Das Umfeld des Kohrener Marktes soll jetzt dank eines Sanierungsprogramms aufgewertet werden. <span class=pdb-embedimage-caption-copyright data-js-ajax-copyright>Quelle:\u00a0Jens Paul Taubert</span></div></div></div><p></p><a id=eztoc_3_1></a><h2>Geschichtsverein will Spuren sichtbar machen</h2><p>\u201eWir wollen \u2013 im Sinne von Orten, die dem Alltagsleben verloren gegangen sind \u2013 deren geschichtliche Bedeutung dokumentieren und auf Perspektiven, so es welche gibt, verweisen\u201c, erl\u00e4utert Marlow das Vorgehen. Der Verein unterscheide drei Kategorien: komplett Verschwundenes wie das Freibad, dann Ruin\u00f6ses und ungenutzt Stehendes ohne Perspektiven wie Amtsgericht und Brecherhaus sowie schlie\u00dflich leer Stehendes mit Perspektiven aufgrund neuer Eigent\u00fcmer, etwa das Rittergut und den Gasthof Sahlis.<div><div class=pdb-embedimage><div class=pdb-embedimage-caption><p class=pdb-embedimage-caption-content>Der verwaiste Gasthof Sahlis. <span class=pdb-embedimage-caption-copyright data-js-ajax-copyright>Quelle:\u00a0Geschichtsverein</span></div></div></div><p></p><a id=eztoc_4_1></a><h2>Verein will Grundschule Kohren-Sahlis einbeziehen</h2><p>\u201eKohren-Sahlis, bis\u00a02017 selbstst\u00e4ndig, ist reich an historisch bedeutsamen St\u00e4tten aus den letzten Jahrhunderten \u2013 an M\u00fchlen, T\u00f6pfereien, Gasth\u00f6fen, Schulen, Manufakturen\u201c, sagt sie. Vom Bahnzeitalter zeugen der Bahnhof, Br\u00fccken, der Bahndamm. Hoch oben <a class=pdb-article-link href=/Region/Geithain/Frohburg-Naechster-Schritt-beim-Projekt-fuer-Burgtuerme-Kohren-Sahlis target=_blank>auf der Burg</a> gab es eine Freilichtb\u00fchne und gegen\u00fcber der Hainm\u00fchle ein Freibad, das aus dem Stauteich der M\u00fchle entstand.<div><div class=pdb-embedimage><div class=pdb-embedimage-caption><p class=pdb-embedimage-caption-content>Historische Ansichtskarte mit der Kohrener Eisenbahn, um 1925. <span class=pdb-embedimage-caption-copyright data-js-ajax-copyright>Quelle:\u00a0Geschichtsverein</span></div></div></div><p><p>\u201eDiesen Zeugen gemeinsam ist, dass sie etwas zu erz\u00e4hlen haben. \u00c4ltere Kohrenerinnen und Kohrener kennen spannende Geschichten dazu. Die j\u00fcngeren wissen meist nichts mehr davon. Das wollen wir \u00e4ndern.\u201c Der Kohrener Geschichtsverein plant einen digitalen Rundgang durch den Ort, eine Ausstellung im T\u00f6pfermuseum, Vortr\u00e4ge, vielleicht einen Kalender. Die Kinder der Grundschule Kohren-Sahlis wollen gemeinsam mit dem Verein eine Entdecker-Exkursion unter dem Motto \u201eMeine Stadt \u2013 gestern, heute, morgen\u201c entwickeln.</p><a id=eztoc_5_1></a><h2>Preisgeld beim Ideen-Wettbewerb</h2><p>M\u00f6glich machen das jene 10\u200a000\u00a0Euro Preisgeld, die der Verein im Ideenwettbewerb des s\u00e4chsischen Regionalentwicklungsministeriums \u201eSimul+Mitmachfonds\u201c erhielt. \u201eWir wollen einstmals bedeutende, inzwischen verloren gegangenen Orte vor dem Vergessen bewahren und an ihren Beispielen den gesellschaftlichen Wandel einer l\u00e4ndlichen Kleinstadt erlebbar machen\u201c, so Marlow.<p>Das sei auch ganz im Sinne der vielen, die in den vergangenen Jahren vom Verfall bedrohte H\u00e4user liebevoll saniert haben, dabei teilweise auch auf F\u00f6rdermittel zur\u00fcckgriffen. Die Stadt Frohburg plant ihrerseits, das Umfeld des historischen Marktes aufzuwerten, <a class=pdb-article-link href=/Region/Geithain/Kohren-Sahlis-soll-mithilfe-der-Staedtebau-Foerderung-aufbluehen-das-Konzept target=_blank>neue F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten</a> zu er\u00f6ffnen und die Sicherung und Belebung der historischen Substanz voranzubringen.<div><div class=pdb-embedimage><div class=pdb-embedimage-caption><p class=pdb-embedimage-caption-content>Die Mittelm\u00fchle in Kohren um 1910. Heute steht sie seit vielen Jahren leer. <span class=pdb-embedimage-caption-copyright data-js-ajax-copyright>Quelle:\u00a0Geschichtsverein</span></div></div></div><p><p><em>Von Ekkehard Schulreich</em>", "author": {"name": "LVZ Methode", "email": "mol-lvz@madsack.de"}, "published": "Tue, 26 Apr 2022 06:41:19 +0000", "status": "\ud83d\udd12"}, "6": {"guid": "6cf13cc0-c226-11ec-b0e8-58a71e91ebd2", "title": "\ud83d\udd12 - Bernhard Schlink liest im Gut G\u00f6delitz", "link": "http://www.lvz.de/Region/Oschatz/Bernhard-Schlink-liest-im-Gut-Goedelitz", "summary": "<p>Als Bernhard Schlink das letzte Mal auf Gut G\u00f6delitz zu Gast war, stellte er seinen Roman \u201eDie Frau auf der Treppe\u201c vor. Ein Roman, der Lebensentw\u00fcrfe eindr\u00fccklich hinterfragt und \u00fcber den Mut erz\u00e4hlt, etwas hinter sich zu lassen, einen Neuanfang zu wagen, Scheitern eingeschlossen. Am 30. April kommt der Autor nach G\u00f6delitz zur\u00fcck \u2013 mit einem nicht minder spannenden Thema. In seinem neuen Roman \u201eDie Enkelin\u201c schreibt er \u00fcber eine junge Frau aus Ostdeutschland, die nach der Wende geboren wurde \u2013 und \u00fcber v\u00f6lkische Tendenzen in einem ostdeutschen Dorf.</p><a id=eztoc_1_1></a><h2>Nationales und rechtes Denken besonders im Osten</h2><p>Er hinterfragt damit zwei wichtige Kapitel deutscher Zeitgeschichte: die DDR und die rechtsextreme, v\u00f6lkische Bewegung heute. Beide Kapitel geh\u00f6ren f\u00fcr ihn untrennbar zusammen. \u201eSehen Sie sich die politische Landschaft an: Das nationale und rechte Denken und die v\u00f6lkischen Gemeinschaften finden sich nun einmal besonders im Osten. Nehmen wir den Aufstieg der AfD im Osten\u201c, sagte Bernhard Schlink <a class=pdb-article-link href=https://www.rnd.de/kultur/schlink-so-entstand-fremdheit-zwischen-west-und-ostdeutschen-GASE5RRTMFF7LH6AX7YUN5DII4.html target=_blank>im Interview</a>. Schlink ist davon \u00fcberzeugt, dass die AfD nicht allein aus der Geschichte der DDR zu erkl\u00e4ren sei, aber auch nicht ohne sie. Er sagt dazu: \u201eWenn wir uns fragen, warum im Osten politisch anders gedacht wird als im Westen, ist es nur ein Moment der Antwort. Aber das Nationale war in der DDR insgesamt nicht so diskreditiert wie im Westen. Die DDR-B\u00fcrger waren unbefangen Deutsche, w\u00e4hrend die B\u00fcrger der Bundesrepublik Europ\u00e4er, vielleicht deutsche Europ\u00e4er, aber nicht Deutsche sein wollten. Es gibt vieles, was dazu beitr\u00e4gt, dass die Rechte im Osten st\u00e4rker ist \u2013 Sie und ich haben erst angefangen, dar\u00fcber zu reden.\u201c</p><a id=eztoc_2_1></a><h2>Fremde Welten</h2><p>Vielleicht ist der neue Roman von Bernhard Schlink eine Steilvorlage dazu. Er erz\u00e4hlt vom siebzigj\u00e4hrigen Buchh\u00e4ndler Kaspar, der erst nach dem \u00fcberraschenden Tod seiner depressiven und alkoholabh\u00e4ngigen Frau von ihren Geheimnissen erf\u00e4hrt. Kaspar versucht dieses ihm fremde Leben zu ergr\u00fcnden, macht sich auf der Suche nach Menschen, die seiner Frau Birgit einst wichtig waren. So kommt er auch zu der v\u00f6lkischen Gemeinschaft in Mecklenburg und zu einem jungen M\u00e4dchen, das in ihm den Gro\u00dfvater und in dem er die Enkelin sieht. Ihre Welten k\u00f6nnten nicht fremder sein.</p><a id=eztoc_3_1></a><h2>Anmeldung erforderlich</h2><p>Nichts anderes als von einer Katastrophe der neueren deutschen Geschichte erz\u00e4hlt Bernhard Schlink \u2013 von den Folgen der deutschen Teilung, der Zwiegespaltenheit jener, die weder h\u00fcben noch dr\u00fcben eine echte Heimat hatten.<p>Beginn der Lesung ist um 18 Uhr. Eine Voranmeldung ist unbedingt n\u00f6tig und per E-Mail unter buero@gut-goedelitz.de n\u00f6tig. Zur Veranstaltung selbst gilt FFP2-Maskenpflicht. Der Veranstalter bittet zudem darum, vor Ort die Abstands- und Hygieneregeln einzuhalten.<p><em>Von LVZ</em>", "author": {"name": "LVZ Methode", "email": "mol-lvz@madsack.de"}, "published": "Tue, 26 Apr 2022 06:01:00 +0000", "status": "\ud83d\udd12"}, "7": {"guid": "0c7e0e86-c212-11ec-b0e8-58a71e91ebd2", "title": "\ud83d\udd12 - Dobersch\u00fctz legt Fokus auf die Feuerwehren", "link": "http://www.lvz.de/Region/Eilenburg/Haushalt-Doberschuetz-legt-Fokus-auf-die-Feuerwehren", "summary": "<p>Der Dobersch\u00fctzer Haushaltsentwurf, den die Gemeinder\u00e4te auf ihrer Sitzung am 30. Juni beschlie\u00dfen sollen, liegt noch bis Mittwoch in der Dobersch\u00fctzer Gemeindeverwaltung aus. In dem 7,7 Millionen Euro umfassenden Gesamtetat machen die Investitionen eine Summe von 730\u200a000 Euro aus. Schon vor den beiden Gro\u00dfbr\u00e4nden Ende M\u00e4rz hatte die Gemeinde den Fokus dabei auf die Feuerwehren gelegt. Diese, wie auch die meisten anderen Vorhaben, werden aber nur angegangen, wenn die daf\u00fcr eingeplanten F\u00f6rdermittel auch tats\u00e4chlich flie\u00dfen.</p><a id=eztoc_1_1></a><h2>1,6 Millionen Euro f\u00fcr Feuerwehrdepot</h2><p>Der Ersatzneubau f\u00fcr das geplante Feuerwehrger\u00e4tehaus in M\u00f6rtitz wird bis 2024 inzwischen 1,6 Millionen Euro kosten. Au\u00dferdem werden zur Sicherung der L\u00f6schwasserversorgung zwei neue Tiefbrunnen in M\u00f6rtitz und am Bahnhof Dobersch\u00fctz f\u00fcr jeweils rund 30\u200a000 Euro gebohrt. In M\u00f6lbitz, auf der Roten Jahne und in Sprotta-Siedlung werden zudem f\u00fcr insgesamt 53\u200a000 Euro neue Mastsirenen installiert.</p><a id=eztoc_2_1></a><h2>Wohngebiet und Bushaltestelle</h2><p>F\u00fcr insgesamt 350\u200a000 Euro soll zudem in diesem Jahr das Wohngebiet Windm\u00fchlenbreite mit sieben Baugrundst\u00fccken und dem Feuerwehrdepot erschlossen werden.<p>Schon im vorigen Jahr geplant, aber erst in diesem Jahr realisiert, wurde f\u00fcr 62\u200a000 Euro der barrierefreie Umbau der Bushaltestelle auf der sogenannten Platte in Sprotta. 67\u200a000 Euro sind nun noch f\u00fcr den Umbau der beiden Bushaltestellen auf der Roten Jahne veranschlagt. 57\u200a000 Euro kostet die Stra\u00dfenbeleuchtung Am Bunitz sowie Rote Jahne.</p><a id=eztoc_3_1></a><h2>Schwerpunkt Kita Battaune</h2><p>F\u00fcr die Gehwegerweiterung in der R\u00f6cknitzer Stra\u00dfe in M\u00f6lbitz steht eine Investitionssumme von 64\u200a000 Euro im Haushalt. Anwohner, die an den Kosten beteiligt werden, haben sich allerdings dagegen schon vor einer Informationsveranstaltung ausgesprochen.<p>Insgesamt 26\u200a000 Euro \u00fcberweist die Gemeinde als ihre Kostenbeteiligung f\u00fcr den Radweg Sprotta-Eilenburg, der voraussichtlich 2024 gebaut wird.<p>Bei den Kindertagesst\u00e4tten liegt der Schwerpunkt auf Battaune, wo weitere 185\u200a000 Euro in den barrierefreien Zugang, die Fluchttreppe und ein kleines Lagergeb\u00e4ude flie\u00dfen.<p><em>Von Ilka Fischer</em>", "author": {"name": "LVZ Methode", "email": "mol-lvz@madsack.de"}, "published": "Tue, 26 Apr 2022 05:18:00 +0000", "status": "\ud83d\udd12"}, "8": {"guid": "2fd836be-c081-11ec-bead-0935ca10fa52", "title": "\ud83d\udd12 - Erste Arbeiten f\u00fcr den Mega-Solarpark bei Kahnsdorf angelaufen", "link": "http://www.lvz.de/Region/Borna/Neukieritzsch-Erste-Arbeiten-fuer-den-Mega-Solarpark-bei-Kahnsdorf-angelaufen", "summary": "<p>Hier beginnt die Zukunft. So k\u00f6nnte der Vorbeifahrende das Bild deuten, dass sich an der Kreisstra\u00dfe\u00a07930 zwischen Kahnsdorf und R\u00f6tha bietet. Neben der Kulisse des dampfenden Braunkohlekraftwerkes Lippendorf im Hintergrund steht ein gro\u00dfer Informationsaufsteller f\u00fcr den geplanten \u201eEnergiepark Witznitz\u201c, einen gigantischen, rund 500\u00a0Hektar umfassenden gro\u00dfen Solarpark mit 650\u00a0Megawatt installierter Leistung. Gut ein Drittel der Leistung des Kraftwerkes.<p>Beginnen \u2013 das w\u00fcrde das in Lobst\u00e4dt ans\u00e4ssige Unternehmen Move On Energy lieber heute als morgen mit dem rund eine halbe Milliarde Euro teuren Vorhaben. Zumal auch der Geldgeber, ein deutsches Versicherungsunternehmen, in den Startl\u00f6chern steht. Doch auch der kann das Geld seiner Kunden erst in den Bau von Anlagen f\u00fcr Solarstrom auf den Witznitzer Kippen anlegen, wenn Move On Energy offiziell Baurecht hat.<div><div class=pdb-embedimage><div class=pdb-embedimage-caption><p class=pdb-embedimage-caption-content>Wolfgang Pielmaier, Technischer Leiter von Move On Energy: \u201eWir k\u00f6nnten sofort anfangen.\u201c <span class=pdb-embedimage-caption-copyright data-js-ajax-copyright>Quelle:\u00a0Jens Paul Taubert</span></div></div></div><p></p><a id=eztoc_1_1></a><h2>Aufwendiges b\u00fcrokratisches Verfahren</h2><p>Die Kommunen, deren Fl\u00e4chen der Solarpark ber\u00fchrt \u2013 Neukieritzsch, B\u00f6hlen und R\u00f6tha \u2013 starteten vor mehr als einem Jahr das Baurechtsverfahren, im Februar\u00a02021. Bis jetzt ist es nicht abgeschlossen. Stand heute: Fast 100\u00a0sogenannte Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange haben in den drei Kommunen ihre Darlegungen zu dem Vorhaben abgegeben. Das reicht von ein paar wenigen Ablehnungen (beispielweise vom Naturschutzbund\ufeff) \u00fcber kritische Anmerkungen und Hinweise bis zu Zustimmungen.<p>Die \u00f6rtlichen R\u00e4te haben die Stellungnahmen bewertet und an die Absender zur\u00fcckgeschickt. Die sich nun erneut \u00e4u\u00dfern k\u00f6nnen. So aufwendig l\u00e4uft ein solches Verfahren. Move On hat unterdessen bei der Baubeh\u00f6rde des Landratsamtes einen Antrag auf vorzeitigen Baubeginn eingereicht. Beh\u00f6rdensprecherin Brigitte Laux best\u00e4tigt den Eingang, sagt aber nichts zu den Erfolgsaussichten. Es seien noch Abstimmungen mit dem Unternehmen erforderlich.<div><div class=pdb-embedimage><div class=pdb-embedimage-caption><p class=pdb-embedimage-caption-content>Rechts und links der Stra\u00dfe zwischen Kahnsdorf und R\u00f6tha laufen Vorbereitungsarbeiten f\u00fcr den \u201eEnergiepark Witznitz\u201c. Die Kastanienallee ist freigeschnitten, auf dem Feld daneben sind Wasser- und Abwasserleitungen umverlegt worden. <span class=pdb-embedimage-caption-copyright data-js-ajax-copyright>Quelle:\u00a0Andr\u00e9 Neumann</span></div></div></div><p><p>Ein vorzeitiger Baubeginn kann laut Baugesetzbuch genehmigt werden, wenn das Vorhaben dem zu erwartenden Bebauungsplan nicht entgegensteht. Was etwas verklausuliert klingt, ist f\u00fcr Wolfgang Pielmaier, den Technischen Leiter von Move On Energy, eine ganz simple Frage: \u201eWer sollte etwas gegen den Energiepark haben?\u201c In Zeiten von Klimawandel, Energiewende und knappen Rohstoffen, f\u00fcgt er hinzu.</p><a id=eztoc_2_1></a><h2>Kastanienallee bereits freigeschnitten</h2><p>Mit dieser Zuversicht aus \u00dcberzeugung hat das Unternehmen die ersten Pfl\u00f6cke schon eingerammt. Und das im w\u00f6rtlichen Sinne. Neben der sogenannten Kastanienallee, die Teil des Radweges zwischen Kahnsdorf und Neukieritzsch ist, stehen die ersten Tr\u00e4gergestelle f\u00fcr die Solarmodule. Ein Anschauungsfeld sei das, sagt Solarpark-Experte Pielmaier. \u201eDamit man sieht, wie es sp\u00e4ter aussehen wird und wie wenig wir versiegeln.\u201c<div><div class=pdb-embedimage><div class=pdb-embedimage-caption><p class=pdb-embedimage-caption-content>Die ersten Tr\u00e4gergestelle f\u00fcr Solarmodule stehen schon. <span class=pdb-embedimage-caption-copyright data-js-ajax-copyright>Quelle:\u00a0Andr\u00e9 Neumann</span></div></div></div><p><p>Die Allee selbst ist wieder als solche zu erkennen. Die Kastanien wurden freigeschnitten, wildes Buschwerk entfernt. Auch an anderen Stellen rund um das riesige Gel\u00e4nde ist die S\u00e4ge angesetzt worden. Durchaus zum \u00c4rger einiger Spazierg\u00e4nger und Naturfreunde, die sich \u2013 auch bei der LVZ \u2013 dar\u00fcber beschwerten. Alle Eingriffe, versichert Pielmaier, erfolgen in Abstimmung mit den Umweltbeh\u00f6rden und mit umweltfachlicher Begleitung, sie dienen letztlich der Verbesserung des nat\u00fcrlichen Umfeldes. Jetzt werde neu gepflanzt.</p><a id=eztoc_3_1></a><h2>Etliche Trafostationen, kilometerweise Kabel</h2><p>Auf der anderen Seite des Weges hat Move On Energy Wasser- und Abwasserleitungen umverlegen lassen. Und ganz im Nordwesten des Energiepark-Areals laufen seit Wochen Arbeiten zur Bodenverbesserung. Hier soll sp\u00e4ter das zig Tonnen schwere Umspannwerk stehen. An der Einfahrt in dieser Richtung ist besagte Informationstafel zu finden. Hier, im Zentrum des geplanten Parkes, sind ein Besucherinformationszentrum und ganz in der N\u00e4he eine Demonstrationsanlage zur Wasserstoffproduktion vorgesehen. Denn die Zukunft, so wie Move On Energy sie mitgestalten will, wird nicht bei der Produktion von Solarstrom stehen bleiben.<div><div class=pdb-embedimage><div class=pdb-embedimage-caption><p class=pdb-embedimage-caption-content>Zwischengelagerte Trafostationen bei Kahnsdorf. <span class=pdb-embedimage-caption-copyright data-js-ajax-copyright>Quelle:\u00a0Andr\u00e9 Neumann</span></div></div></div><p><p>Mit den schon in Angriff genommenen Arbeiten, versichert Pielmaier, macht die Firma nichts, was unzul\u00e4ssig w\u00e4re: \u201eWir handeln nicht gegen die Beh\u00f6rden.\u201c Es gehe vielmehr darum, ein Mega-Bauvorhaben vorzubereiten, das man nicht am Tag seiner Genehmigung einfach aus der Kalten starten kann.<p>Deswegen stehen bei Kahnsdorf schon etliche Trafostationen, die darauf warten, aufgestellt zu werden. Und in einem Gewerbegebiet in Grimma lagern bereits kilometerweise Kabel in allen Gr\u00f6\u00dfenordnungen. Deswegen sind Stahl und Aluminium f\u00fcr die Tr\u00e4gergestelle und die Rahmen schon eingekauft und die Solarmodule bestellt. \u201eWir haben alles beisammen\u201c, sagt der Technische Leiter, \u201ewir k\u00f6nnten sofort anfangen.\u201c</p><a id=eztoc_4_1></a><h2>Lesen Sie auch</h2><p><em>Von Andr\u00e9 Neumann</em>", "author": {"name": "LVZ Methode", "email": "mol-lvz@madsack.de"}, "published": "Tue, 26 Apr 2022 05:17:02 +0000", "status": "\ud83d\udd12"}, "9": {"guid": "81750c82-b725-11ec-9477-b038c5dc9047", "title": "\ud83d\udd12 - Junge Wolteritzerin ist Nationaltrainerin der deutschen Mounted-Games-Reiter", "link": "http://www.lvz.de/Region/Delitzsch/Wolteritzerin-Maya-Ritter-ist-Nationaltrainerin-fuer-Mounted-Games-Reiter", "summary": "<p>Aufgewachsen auf dem Ponyhof ihrer Eltern hatte Maya Ritter aus Wolteritz schon von fr\u00fchester Kindheit an viel Kontakt zum Reitsport. Mit vier Jahren hat sie ihr eigenes Pony bekommen, <a class=pdb-article-link href=/Region/Schkeuditz/Wolteritzerin-Maya-Ritter-startet-mit-ihrem-Pony-bei-Weltmeisterschaft-in-Frankreich target=_blank>sp\u00e4ter an Meisterschaften teilgenommen</a> und mehrere Preise gewonnen. Mittlerweile ist die 23-J\u00e4hrige Nationaltrainerin f\u00fcr die U18 der Mounted Games, einer Disziplin, die in Deutschland noch recht unbekannt ist. \u201eNormales Reiten finde ich langweilig\u201c, erz\u00e4hlt sie. \u201eDabei ist es so still. Es ist ein Einzelkampf. Im Gegensatz dazu sind die Mounted Games ein Teamsport. Es ist schnell und man feuert sich gegenseitig an.\u201c Bei der von britischen Kolonialisten in Indien entwickelten Sportart geht es viel um Geschicklichkeit und schnelles Auf- beziehungsweise Abspringen auf die Pferde oder Ponys. \u201eWir schlagen unsere Tiere auch nicht und benutzen keine Gerten oder \u00e4hnliches\u201c, erkl\u00e4rt Ritter.</p><a id=eztoc_1_1></a><h2>Lesen Sie auch</h2><p>Das Reiten hat sie von ihren Eltern, die den Sport ebenfalls betreiben. F\u00fcr die Mounted Games trainiert sie, seit sie zehn Jahre alt war. In Wolteritz hat das Ganze im Kleinen begonnen: \u201eAm Anfang war ich die einzige, die das hier gemacht hat\u201c, erinnert sich Maya Ritter. Inzwischen gibt es hier mehrere Vereinsmannschaften, die sie trainiert. Dann kam 2020 der Verband der Mounted Games auf sie zu und hat angefragt, ob sie als Nationaltrainerin zur Verf\u00fcgung stehen w\u00fcrde. \u201eWir sind 2021 zum ersten Mal weggefahren, zur Europameisterschaft in D\u00e4nemark, wo wir sogar den dritten Platz belegt haben\u201c, berichtet Maya Ritter. Im gleichen Jahr ging es dann noch zur Weltmeisterschaft nach Frankreich, wo ihr Kader ebenfalls einen der vorderen Pl\u00e4tze belegte. \u201eWir starten jedes Jahr mit einem Sichtungstraining, zu dem alle infrage kommende Reiterinnen und Reiter im Alter zwischen 15 und 18 Jahren eingeladen werden. Danach stelle ich dann meinen Nationalkader zusammen\u201c, f\u00fchrt die 23-J\u00e4hrige aus. Ist dies geschehen, folgt ein Wochenende mit intensivem Training. Dazu geh\u00f6rt neben dem Reiten auch ein speziell ausgelegter Sportteil, der in Schenkenberg stattfindet. Au\u00dferdem schaut sie sich die Ausr\u00fcstung der Pferde an und pr\u00fcft, ob alles regelkonform ist. \u201eIm Juni treffe ich mich mit dem Nationalkader in Bremen und dann geht es wieder zur Weltmeisterschaft nach Frankreich, wo wir hoffentlich wieder gut abschneiden\u201c, erz\u00e4hlt die Wolterizerin. \u201eAktuell sind elf Reiter im Kader, sechs fahren zur WM.\u201c</p><a id=eztoc_2_1></a><h2>Unterst\u00fctzung kommt von der Familie</h2><p>Neben ihrer Trainerinnent\u00e4tigkeit studiert sie aktuell Soziale Arbeit in Leipzig. Im Strandcaf\u00e9 am See verdient sie sich zudem ein wenig Geld dazu. Davon abgesehen ist sie vor allem auf ihre Eltern angewiesen: \u201eMit dem Training verdiene ich nichts\u201c, sagt Maya Ritter. \u201eMeine Eltern und meine Oma unterst\u00fctzen mich da unglaublich, sonst ginge das alles gar nicht.\u201c<p>Trotz des enormen Aufwandes will sie sich auf jeden Fall weiter als Nationaltrainerin bet\u00e4tigen. \u201eDas Training besch\u00e4ftigt mich rund um die Uhr. Ich plane dann die ganzen Abl\u00e4ufe und bereite mich die ganze Zeit im Kopf darauf vor\u201c, so die 23-J\u00e4hrige. \u201eAber Mounted Games waren von Anfang an mein Sport.\u201c St\u00f6ren w\u00fcrde sie nur manchmal die fehlende Wertsch\u00e4tzung. Im Kader selbst sei das allerdings kein Problem. \u201eWir passen alle super zusammen und das muss auch so sein. Manche reiten mehr mit Kopf, andere mit mehr Tempo. Im Prinzip sind wir ein Team aus guten Freunden, nur so wird das richtig\u201c, erkl\u00e4rt sie. Ansonsten habe man keine Chance. Als sie mit 20 Jahren als Trainerin anfing und somit nur zwei Jahre \u00e4lter war, als manche ihrer Sch\u00fcler, habe sie mit einigen Eltern noch Schwierigkeiten gehabt.<div><div class=pdb-embedimage><div class=pdb-embedimage-caption><p class=pdb-embedimage-caption-content>Bei den Mounted Games geht es in erster Linie um Schnelligkeit und Geschick. Auch die Arbeit als Team ist wichtig. Im vergangenen Jahr fand die Deutsche Meisterschaft auf dem Gel\u00e4nde des Biotops Schladitz bei Rackwitz statt. <span class=pdb-embedimage-caption-copyright data-js-ajax-copyright>Quelle:\u00a0Bastian Raabe</span></div></div></div><p><p>Obwohl sie mit dem Training schon viel zu tun hat, m\u00f6chte Maya Ritter ihr eigenes Reiten nicht ruhen lassen. \u201eDer Verein war schon Deutscher Meister und auch ich selbst habe den Titel schon geholt. Das m\u00f6chte ich nicht aufgeben, ich bin auch sehr ehrgeizig\u201c, erz\u00e4hlt sie. \u201eDadurch, dass ich beides erlebe, kann ich das Training besser handhaben.\u201c In ihrer jetzigen Altersklasse w\u00e4re es allerdings nicht so einfach, noch einen Titel zu holen. Probieren will sie es dennoch weiter.</p><a id=eztoc_3_1></a><h2>Meisterschaften im Schladitzer Biotop</h2><p>Dass die Mounted Games noch bekannter werden, davon ist Ritter fest \u00fcberzeugt. Mit dem Sport gehe es in Deutschland voran, jetzt wo die Mannschaften \u00f6fter gut abschneiden. \u201eWir gehen auch viel auf Shows\u201c, erz\u00e4hlt sie. \u201eIn Coronazeiten war die Nachwuchsarbeit aber schwierig.\u201c Nachdem man in Wolteritz klein gestartet hat, k\u00e4men mittlerweile andere Vereine hierher. Der Ponyhof sei \u00fcberall in der Szene bekannt. Zus\u00e4tzlich finden j\u00e4hrlich auf dem Gel\u00e4nde des Biotops Schladitz gro\u00dfe Wettk\u00e4mpfe statt. <a class=pdb-article-link href=https://www.sportbuzzer.de/artikel/mounted-games-in-schladitz-ungewohntes-leben-im-biotop/ target=_blank>Im vergangenen Jahr wurde dort die Meisterschaft ausgetragen.</a><p><em>Von Bastian Raabe</em>", "author": {"name": "LVZ Methode", "email": "mol-lvz@madsack.de"}, "published": "Tue, 26 Apr 2022 05:12:00 +0000", "status": "\ud83d\udd12"}, "10": {"guid": "9268cec4-b596-11ec-ac67-4476e2924ea6", "title": "\ud83d\udd12 - Feldberatung f\u00fcr Landwirte im Altenburger Land", "link": "http://www.lvz.de/Region/Altenburg/Feldberatung-fuer-Landwirte-im-Altenburger-Land", "summary": "<p>\u201eWenn es in der n\u00e4chsten Woche warm und feucht wird, explodieren die Best\u00e4nde und es muss das erste oder zweite Mal eingek\u00fcrzt werden\u201c, \ufeff\ufeffsagt Thomas Werner, w\u00e4hrend er im Gerstenfeld an der Sandgrube in Sch\u00f6mbach steht\ufeff. Der landwirtschaftliche \ufeffBerater streicht mit der Hand durch die Braugerste und meint zu den umstehenden Bauern: \u201eDie wippt mir schon einmal zu viel.\u201c Was f\u00fcr Au\u00dfenstehende \ufeffnur schwer nachvollziehbarer Fachjargon ist, geh\u00f6rt f\u00fcr Werner und die Landwirte zum Berufsalltag.\ufeff \ufeffDer Jenaer Pflanzenbauberater ist Ende vergangener Woche einen ganzen Tag lang im Altenburger Land unterwegs, sichtet Getreide- und Rapsschl\u00e4ge, pr\u00fcft auf Krankheitsbefall und gibt Empfehlungen f\u00fcr die H\u00f6he der n\u00e4chsten Gabe an mineralischem Stickstoff-D\u00fcnger.</p><a id=eztoc_1_1></a><h2>Richtwerte der D\u00fcngeverordnung sind Ma\u00dfgabe</h2><p>\u201eDie Landwirte fahren nicht einfach los bei sch\u00f6nem Wetter und d\u00fcngen\u201c, stellt Thomas Werner klar. \u201eEs gibt Richtwerte der D\u00fcngeverordnung, die eingehalten werden m\u00fcssen. In einer vorgegebenen Berechnungs-Matrix wird der Stickstoff- und Phosphorbedarf ermittelt. Die Ergebnisse geben die Obergrenze an N\u00e4hrstoffen vor, die auf jedem einzelnen Feld ausgebracht werden d\u00fcrfen. Diese Grenze ist zwingend einzuhalten. Au\u00dferdem: jedes Kilogramm, das wir streuen, ist momentan sehr teuer.\u201c Der promovierte Landwirt zeigt es am Beispiel von Stickstoff auf. W\u00e4hrend der alte Preis bei etwa 0,75 Euro pro Kilogramm lag, zahlen die Bauern aktuell drei Euro je Kilogramm. \u201eAuf die Felder wird nur so viel an mineralischem D\u00fcnger und Pflanzenschutzmitteln gebracht, wie n\u00f6tig ist\u201c, sagt Tom Bauch von der Agrar T & P Mockzig. Akribisch werde in den Betrieben aufgelistet, was wann und in welcher Menge ausgebracht wurde. Jederzeit sei mit stichprobenartigen Kontrollen zu rechnen, bei denen gepr\u00fcft wird, ob die zugelassenen H\u00f6chstmengen auch eingehalten werden.<div><div class=pdb-embedimage><div class=pdb-embedimage-caption><p class=pdb-embedimage-caption-content>Christian Els (l.) vom Niederhainer Agrarunternehmen am Leinawald notiert sich die Menge der n\u00e4chsten Pflanzenschutzgabe f\u00fcr das Sch\u00f6mbacher Braugerstenfeld. Tom Bauch von der T & P Mockzig wirft einen interessierten Blick. <span class=pdb-embedimage-caption-copyright data-js-ajax-copyright>Quelle:\u00a0Mario Jahn</span></div></div></div><p></p><a id=eztoc_2_1></a><h2>Fr\u00fchjahrs-Feldberatung alle 14 Tage</h2><p>18 Agrarunternehmen suchte Pflanzenbauberater Werner in der vergangenen Woche an einem Tag auf und warf ein wachsames Auge auf den Bestand ausgesuchter Felder. Im Schnitt wurden pro landwirtschaftlichem Unternehmen drei Ackerschl\u00e4ge kontrolliert. Jetzt im Fr\u00fchjahr finden die Feldberatungen alle 14 Tage statt. Ganze Getreideb\u00fcschel rei\u00dft Thomas Werner dabei aus der Erde und kontrolliert, ob Frostsch\u00e4den aufgetreten sind oder sich Krankheiten wie Mehltau ausbreiten wollen.<div><div class=pdb-embedimage><div class=pdb-embedimage-caption><p class=pdb-embedimage-caption-content>Im ganzen B\u00fcschel wird eine Probe der Braugerste genommen und auf Krankheitsbefall kontrolliert. <span class=pdb-embedimage-caption-copyright data-js-ajax-copyright>Quelle:\u00a0Mario Jahn</span></div></div></div><p></p><a id=eztoc_3_1></a><h2>Alleinstellungsmerkmal im Altenburger Land</h2><p>\u00a0\u00a0Seit 1992 ist der 61-J\u00e4hrige\ufeff in beratender Mission im Altenburger Land unterwegs. Dass sich mehrere Agrarunternehmen einen Berater gemeinsam teilen, sei ungew\u00f6hnlich und ein Alleinstellungsmerkmal des Landkreises. In anderen Regionen \ufeffsuche er die landwirtschaftlichen Betriebe einzeln auf.<p>Christian Els vom Niederhainer Agrarunternehmen am Leinawald schneidet w\u00e4hrend der Feldbegehung einzelne Getreidepflanzen mit scharfem Messer der L\u00e4nge nach auf. Er kontrolliert, wie weit sich die winzige \u00c4hre bereits im Halm in die H\u00f6he geschoben hat. F\u00fcr den Braugerstenschlag an der Sandgrube in Sch\u00f6mbach erh\u00e4lt er die Empfehlung, noch einmal zu k\u00fcrzen, denn die endg\u00fcltige Wuchsh\u00f6he des Getreides soll nicht mehr als 80 Zentimeter betragen. Bis weit nach 20 Uhr dauerte\ufeff die Fachsimpelei \ufeffin der vergangenen Woche auf den Feldern bei Frohnsdorf, Garbus, Beiern und G\u00f6pfersdorf\ufeff. Anfang Mai finden sich die Landwirte auf den gleichen Schl\u00e4gen wieder zusammen und \u00fcberlegen gemeinsam mit ihrem Berater, was das Beste ist \ufefff\u00fcr eine ertragreiche Ernte und gute Qualit\u00e4t\ufeff.<p><em>Von Dana Weber</em>", "author": {"name": "LVZ Methode", "email": "mol-lvz@madsack.de"}, "published": "Tue, 26 Apr 2022 05:01:00 +0000", "status": "\ud83d\udd12"}, "11": {"guid": "0f96e0ac625407a1e5ad48bef847f0e5", "title": "\ud83d\udd12 - Coronavirus: Aktuelle Infektionslage in Sachsen, Leipzig und Deutschland", "link": "http://www.lvz.de/Region/Mitteldeutschland/Faktencheck/Corona-in-Sachsen-Aktuelle-Zahlen-zu-Infektionen-Inzidenz-und-Impfungen-am-26.4.2022", "summary": "<p>Wie viele Corona-F\u00e4lle gibt es aktuell in Sachsen? Wie viele Menschen sind bislang mit oder an dem Virus gestorben? Wir tragen jeden Tag die aktuellen Zahlen und Fakten aus Leipzig, Sachsen und Deutschland zum Ausma\u00df der Pandemie zusammen und haben diese in 14 Grafiken aufbereitet.", "author": {"name": "Matthias Puppe", "email": "mol-lvz@madsack.de"}, "published": "Tue, 26 Apr 2022 08:40:00 +0000", "status": "\ud83d\udd12"}, "12": {"guid": "5705946c-c481-11ec-a910-e27c73d29e3d", "title": "\ud83d\udcb8 - Zensus: Eilenburg, Delitzsch und Bad D\u00fcben suchen Interviewer", "link": "http://www.lvz.de/Region/Oschatz/Zensus-Eilenburg-Delitzsch-und-Bad-Dueben-suchen-Interviewer", "summary": "<p>Der Countdown l\u00e4uft \u2013 am 15. Mai ist Stichtag f\u00fcr den Zensus 2022. F\u00fcr diesen Tag soll bundesweit erhoben werden, wie viele Menschen in Deutschland leben und wie ihre Lebensumst\u00e4nde aussehen. <a class=pdb-article-link href=/Region/Delitzsch/Zensus-2022-Delitzsch-und-Eilenburg-suchen-fuer-Haushaltsbefragung-Freiwillige>Hierf\u00fcr werden in Delitzsch, Eilenburg, Torgau, Bad D\u00fcben, Schkeuditz und Taucha weiterhin ehrenamtliche Helferinnen und Helfer gesucht</a>, die Befragungen vor Ort \u00fcbernehmen. \u201eEs sind noch einige freie Stellen verf\u00fcgbar\u201c, so Christian Wolff, Leiter der Erhebungsstelle Eilenburg.</p><a id=eztoc_1_1></a><h2>Pro Interviewer sind es 100 Interviews</h2><p>Die Ehrenamtlichen f\u00fchren ab dem 15. Mai die Interviews. Sie m\u00fcssen vollj\u00e4hrig und zuverl\u00e4ssig sein sowie etwas Gesp\u00fcr f\u00fcr Menschen mitbringen. Durch ein mathematisches Zufallsverfahren werden die Anschriften ausgew\u00e4hlt, an denen die Befragung durchzuf\u00fchren ist. Alle dort wohnenden Personen m\u00fcssen befragt werden. Es ist vorgesehen, dass ein Erhebungsbeauftragter etwa 100\u2009Personen befragt. Die Arbeitszeit ist flexibel. Je nach Aufwand wird eine Entsch\u00e4digung von durchschnittlich 450 Euro gezahlt. Fahrtkosten werden unabh\u00e4ngig davon erstattet. Aufgrund des ungewissen Pandemieverlaufs wurde ein Hygienekonzept f\u00fcr die Befragungen erarbeitet. Zudem werden die Befrager geschult.</p><a id=eztoc_2_1></a><h2>15 Prozent der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung werden befragt</h2><p>Seit Monaten arbeiten die \u00f6rtlichen Erhebungsstellen in Delitzsch, Eilenburg, Torgau und Oschatz intensiv auf die Erhebungsphase des zweiten registergest\u00fctzten Zensus hin. Die Erhebungsbeauftragten werden rund 15 Prozent der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung zum Gro\u00dfprojekt der amtlichen Statistik in Deutschland befragen und etwa 900\u200a000 Eigent\u00fcmerinnen und Eigent\u00fcmer werden im Rahmen der Geb\u00e4ude- und Wohnungsz\u00e4hlung Post vom Statistischen Landesamt erhalten.</p><a id=eztoc_3_1></a><h2>Online-Variante statt Papier f\u00fcr Ressourcenschonung</h2><p>Im Vergleich zum Zensus 2011 wurden organisatorische Anpassungen vorgenommen. Nachdem 2011 noch Papier-Fragebogen im Fokus standen, wird heute durch die Online-First-Variante und den technischen Wandel auf Ressourcenschonung gesetzt. Die Ergebnisse werden unter anderem Informationen enthalten, wie viele Menschen in Deutschland leben, wie sie wohnen und arbeiten und wo neue Wohnungen und Schulen gebraucht werden.</p><a id=eztoc_4_1></a><h2>Erhebungsstelle Oschatz</h2><p>\u00d6rtliche Erhebungsstelle Zensus 2022 Neumarkt 1, 04758 Oschatz Telefon: +49 3435 970180 E-Mail: zensus.oschatz@statistik.sachsen.de</p><a id=eztoc_5_1></a><h2>Erhebungsstelle Torgau</h2><p>\u00d6rtliche Erhebungsstelle Zensus 2022 Elbstra\u00dfe 1-3, 04860 Torgau Telefon: +49 3421 7747688 E-Mail: zensus.torgau@statistik.sachsen.de</p><a id=eztoc_6_1></a><h2>Erhebungsstelle Eilenburg</h2><p>\u00d6rtliche Erhebungsstelle Zensus 2022, Am Anger 29, 04838 Eilenburg, Telefon: +49 3423 7501550, E-Mail: zensus.eilenburg@statistik.sachsen.de (auch f\u00fcr Bad D\u00fcben und Umgebung zust\u00e4ndig)</p><a id=eztoc_7_1></a><h2>Erhebungsstelle Delitzsch</h2><p>\u00d6rtliche Erhebungsstelle Zensus 2022 Amselweg 7 (Hintereingang), 04509 Delitzsch Telefon: +49 34202 34000 E-Mail: zensus.delitzsch@statistik.sachsen.de<p><em>Von LVZ</em>", "author": {"name": "LVZ Methode", "email": "mol-lvz@madsack.de"}, "published": "Tue, 26 Apr 2022 14:23:00 +0000", "status": "\ud83d\udcb8"}, "13": {"guid": "3e92af64-c55d-11ec-bd53-fda28e59ff86", "title": "\ud83d\udcb8 - Corona-Regeln in Sachsen: Hier m\u00fcssen weiterhin Masken getragen werden", "link": "http://www.lvz.de/Region/Mitteldeutschland/Corona-Regeln-in-Sachsen-Masken-im-Nahverkehr-Lockerungen-in-Aussicht", "summary": "<p>Am kommenden Sonntag tritt in Sachsen eine neue Corona-Schutzverordnung in Kraft. Es ist die mittlerweile 53. Auflage \u2013 und die \u00c4nderungen halten sich in Grenzen. Wegen der sinkenden Patientenzahlen in den Krankenh\u00e4usern k\u00f6nnte es sein, dass Ende Mai weitere Ma\u00dfnahmen wegfallen. Hier ein \u00dcberblick zur Corona-Situation.</p><a id=eztoc_1_1></a><h2>Wo besteht weiterhin eine Maskenpflicht?</h2><p><a class=pdb-article-link href=/Region/Mitteldeutschland/Corona-Regeln-in-Sachsen-Was-gilt-aktuell-noch-Lockerungen-seit-3.-April-2022>Eine FFP2-Maske muss bis 28. Mai</a> weiterhin in Gesundheitseinrichtungen \u2013 beispielsweise in Krankenh\u00e4usern, Arztpraxen und Pflegeeinrichtungen \u2013 getragen werden. Das gilt ebenfalls f\u00fcr Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte wie Obdachlosenstationen oder Gef\u00e4ngnisse. Ausnahme: Besch\u00e4ftigte im Gesundheits- und Sozialwesen d\u00fcrfen auch eine medizinische Maske tragen, wenn sie den Mindestabstand von 1,5 Metern zu den betreuten, behandelnden oder gepflegten Personen einhalten.<p>Auch die FFP2-Pflicht im \u00f6ffentlichen Nahverkehr bleibt weiter bestehen. Eine Ausnahme gibt es nur f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler (6 bis 16 Jahre): Sie d\u00fcrfen eine OP- beziehungsweise medizinische Maske in Bussen und Bahnen aufsetzen. Kinder bis zum vollendeten sechsten Lebensjahr sind von der Maskenpflicht befreit.</p><a id=eztoc_2_1></a><h2>Wo muss keine Maske getragen werden?</h2><p>Beim Einkaufen, bei Veranstaltungen, in Restaurants und Caf\u00e9s ist eine Maske seit April nicht mehr vorgeschrieben \u2013 und dabei bleibt es auch. Allerdings k\u00f6nnen die Superm\u00e4rkte, die Veranstalter und Gastronomen von ihrem Hausrecht Gebrauch machen und auf einer Maske bestehen. <a class=pdb-article-link href=/Region/Mitteldeutschland/Sachsen-Schule-startet-nach-den-Osterferien-ohne-Corona-Vorgaben>In der Schule m\u00fcssen Sch\u00fcler und Lehrer</a> generell keine Maske mehr tragen \u2013 weder im Unterricht, noch auf den G\u00e4ngen. Das gilt unabh\u00e4ngig von der Schulform. Freiwillig darf nat\u00fcrlich immer eine Maske getragen werden: Die Gesundheitsministerin gibt die dringliche Empfehlung, in Geb\u00e4uden weiterhin einen Mund-Nase-Schutz zu tragen und sich auch noch bei den Kontakten einzuschr\u00e4nken.</p><a id=eztoc_3_1></a><h2>Wer muss sich noch testen lassen?</h2><p>Die Testpflicht gilt nur noch in wenigen Bereichen. Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter von Krankenh\u00e4usern, Pflegeeinrichtungen, Hospizen, Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen, Asylbewerber-Unterk\u00fcnften und Gef\u00e4ngnissen brauchen zwei Mal pro Woche einen aktuellen Test. In station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen, in der Tagespflege und in ambulanten Pflegediensten ist mindestens drei Mal w\u00f6chentlich ein tagesaktueller Nachweis vorzulegen. Eine Testpflicht besteht ebenfalls weiterhin f\u00fcr G\u00e4ste solcher Einrichtungen.<p>Dar\u00fcber hinaus schreibt die neue Corona-Schutzverordnung auch f\u00fcr den Zutritt zu heilp\u00e4dagogischen Kitas einen negativen Test-Nachweis vor. Dies gilt aber nicht f\u00fcr die betreuten Kinder oder Personen, die Kinder bringen oder abholen.</p><a id=eztoc_4_1></a><h2>Wann werden die letzten Einschr\u00e4nkungen fallen?</h2><p>Die neue Corona-Schutzverordnung gilt bis 28. Mai. Die Gesundheitsministerin (SPD) sagte am Dienstag: Es gebe \u201edie Absicht\u201c, danach auch die letzten Einschr\u00e4nkungen fallen zu lassen \u2013 wenn sich bis dahin \u201ealles normalisiert\u201c habe. Entsprechende Vereinbarungen k\u00f6nnten auf der Gesundheitsministerkonferenz an diesem Donnerstag getroffen werden. Voraussetzung sei allerdings, dass die Krankenh\u00e4user wieder in Normalbetrieb laufen.</p><a id=eztoc_5_1></a><h2>Wie ist die Lage in den Krankenh\u00e4usern?</h2><p>Aktuell werden in Sachsen auf den Normalstationen 873 Patientinnen und Patienten behandelt, die eine Corona-Infektion aufweisen. Intensivmedizinisch m\u00fcssen noch 123 Menschen betreut werden. Damit gibt es laut K\u00f6pping \u201ewirklich keine \u00dcberlastung\u201c. <a class=pdb-article-link href=/Region/Mitteldeutschland/Sachsen-Corona-Quarantaene-wird-auf-fuenf-Tage-verkuerzt>Die neuen, seit Montag geltenden Quarant\u00e4ne-Regeln</a> \u2013 also die Verk\u00fcrzung der Isolation \u2013 w\u00fcrde dazu beitragen, dass wieder mehr Personal in den Kliniken zur Verf\u00fcgung stehe. Die Prognosen der s\u00e4chsischen Krankenhauskoordinatoren gehen von sinkenden Belegungen aus: Demnach werden in zwei Wochen 483 Erkrankte auf Normal- und 61 auf Intensivstationen vorhergesagt.</p><a id=eztoc_6_1></a><h2>Wie zuverl\u00e4ssig sind die aktuellen Inzidenzen?</h2><p><a class=pdb-article-link href=/Region/Mitteldeutschland/Corona-in-Sachsen-Aktuelle-Zahlen-zu-Infektionen-Inzidenz-und-Impfungen-am-26.4.2022>Sachsen belegt mit 669,8 bei den Sieben-Tage-Inzidenzen</a> aktuell den 14. Platz unter den 16 Bundesl\u00e4ndern. Allerdings melden die Gesundheits\u00e4mter immer noch Infektionen aus der Osterwoche nach, so dass es weiterhin einen Verzug gibt. Die Aussagekraft der Inzidenzwerte nennt die Gesundheitsministerin aber aus einem anderen Grund \u201eetwas verschwommen\u201c: Neue Ansteckungen werden meist nur noch bei deutlichen Symptomen und auch zuf\u00e4llig bei anderweitig n\u00f6tigen Tests entdeckt und gemeldet. \u201eDie tats\u00e4chliche Inzidenz k\u00f6nnte h\u00f6her liegen\u201c, erkl\u00e4rt K\u00f6pping.</p><a id=eztoc_7_1></a><h2>Wie entwickelt sich die Impfquote?</h2><p><a class=pdb-article-link href=/Region/Mitteldeutschland/Impfung-gegen-Corona-in-Sachsen-Der-aktuelle-Stand-am-26.04.2022>Die Impfbereitschaft in Sachsen</a> ist \u201eweiterhin sehr verhalten\u201c, so die Gesundheitsministerin: \u201eDas, was uns nach wie vor Sorge macht, ist die Impfquote in Sachsen.\u201c Aktuell sind 64,7 Prozent der Menschen zwei Mal geimpft und 48,6 Prozent geboostert. Bei den \u00fcber 60-J\u00e4hrigen liegt der Anteil bei 82,8 Prozent beziehungsweise 70,9 Prozent, sagte K\u00f6pping und appellierte nochmals eindringlich an die Menschen, sich impfen lassen \u2013 \u201edamit es einen guten Herbst geben kann\u201c. Ob dann auch <a class=pdb-article-link href=/Region/Mitteldeutschland/Corona-in-Sachsen-Ist-die-vierte-Impfung-fuer-alle-geplant target=_blank>zu einer vierten Corona-Impfung</a> aufgerufen werde, lie\u00df sie offen: Dazu w\u00fcrden die Empfehlungen des Robert Koch-Institutes abgewartet.<p><em>Von Andreas Debski</em>", "author": {"name": "LVZ Methode", "email": "mol-lvz@madsack.de"}, "published": "Tue, 26 Apr 2022 14:11:35 +0000", "status": "\ud83d\udcb8"}, "14": {"guid": "5ddc90e4-a503-11ec-ac9e-b2ef56b4df12", "title": "\ud83d\udcb8 - Das Dorf, das den Tagebau-Baggern entkam \u2013 warum Menschen heute in P\u00f6delwitz leben wollen", "link": "http://www.lvz.de/Region/Wurzen/Das-Dorf-das-den-Tagebau-Baggern-entkam-warum-Menschen-heute-in-Poedelwitz-leben-wollen", "summary": "<p>P\u00f6delwitz, ein kleiner Ortsteil von Groitzsch, ist Inbegriff eines Dorfes, das sich niemals hat unterkriegen lassen. Als der Tagebau immer weiter an den Ort heranr\u00fcckte, mobilisierten die verbliebenen Einwohner starken Protest, Tausende aus dem ganzen Bundesgebiet schlossen sich an, k\u00e4mpften f\u00fcr den Stopp der Braunkohlebagger und um den Erhalt von P\u00f6delwitz. Mit Erfolg. Nun ist es etwas ruhiger um das Dorf geworden \u2013 zumindest vordergr\u00fcndig. Im Hintergrund jedoch laufen unz\u00e4hlige Vorbereitungen, P\u00f6delwitz wieder Leben einzuhauchen. Der Verein \u201eP\u00f6delwitz hat Zukunft\u201c will ein Modelldorf der \u00f6kologischen und sozialen Nachhaltigkeit schaffen.<p>Und die ersten potenziellen Bewohner stehen in den Startl\u00f6chern. Viele von ihnen geh\u00f6rten einst zur Masse der Protestler, andere, die es hierherzieht, sind in P\u00f6delwitz gro\u00dfgeworden.</p><a id=eztoc_1_1></a><h2>Leben auf dem Land</h2><p><strong>Kea Weber</strong> geh\u00f6rt zu denjenigen, die von P\u00f6delwitz und vom Kampf um den Erhalt des Dorfes erst durch die Klimacamps erfahren haben. Die Idee, einen besonderen Ort zu schaffen, habe sie so stark fasziniert, dass sie Anfang vergangenen Jahres beschlossen habe, viel Zeit im Pfarrgarten zu verbringen und k\u00fcnftig ihre Zelte dort aufzuschlagen. Noch lebt die junge Frau, die aus Halle kommt, in einer WG in Leipzig, \u201eallerdings hatte ich schon als Kind den Wunsch, auf dem Land zu leben\u201c. P\u00f6delwitz erf\u00fclle nicht nur diesen Wunsch, sondern auch das Bed\u00fcrfnis, mit dem Ort ein Modellprojekt auf die Beine zu stellen.<p>\u201eDurch die Geschichte vor Ort haben Menschen zusammengefunden, die sonst wenig gemeinsam haben \u2013 Menschen aus der Stadt, vom Land, vom Klimacamp\u201c, sagt sie. F\u00fcr viele mag die Vorstellung, in P\u00f6delwitz neue Formen des Lebens, des Arbeitens und des Wirtschaftens zu entwickeln, unrealistisch erscheinen. \u201eAber gerade jetzt besteht die Chance dazu\u201c, macht Kea Weber deutlich. Sie selbst habe im Laufe der Zeit \u201ezum ersten Mal im Leben Selbstwirksamkeit erfahren\u201c, also gesp\u00fcrt, dass es eine \u201egemeinsame Wirksamkeit auf politischer Ebene\u201c gebe.<div><div class=pdb-embedimage><div class=pdb-embedimage-caption><p class=pdb-embedimage-caption-content>Kea Weber <span class=pdb-embedimage-caption-copyright data-js-ajax-copyright>Quelle:\u00a0Kea Weber</span></div></div></div><p><p>Im Gegensatz zu Kea Weber kehrt <strong>Franziska Knauer</strong> zu ihren Wurzeln zur\u00fcck. Sie ist in P\u00f6delwitz gro\u00dfgeworden und will hier wieder sesshaft werden. \u201eIn diesem Dorf kann ich mir ein Leben nach eigenen Ideen und W\u00fcnschen vorstellen \u2013 und doch gemeinsam mit anderen Menschen, die ebenso selbstbestimmt und nachhaltig diesen kleinen Ort wieder zum Leben erwecken wollen.\u201c Sie hoffe, gemeinsam mit den Mitstreitern \u201eden d\u00f6rflichen Charakter mit den markanten Bauernh\u00f6fen und so vielen gro\u00dfen B\u00e4umen erhalten zu k\u00f6nnen\u201c. Dar\u00fcber hinaus wolle sie f\u00fcr sich und ihren Freund ein Zuhause finden. Neubaugebiete, wie sie in Katalogen zu finden seien, lehne sie grunds\u00e4tzlich ab. \u201eIn P\u00f6delwitz lebt niemand, der das Dorf nicht liebt.\u201c<p>Knauer kennt jeden Winkel des Dorfes, ihre Familie lebt seit vielen Generationen auf einem Vierseitenhof, der durch sie selbst aufgebaut worden ist. Durch das Bewahren des Hofes und den aktiven Widerstand durch ihren Stiefvater Jens Hausner sei Knauers Bindung zu P\u00f6delwitz noch viel st\u00e4rker geworden. Die P\u00f6delwitzerin arbeitet derzeit bei einem Logistikunternehmen \u2013 durchaus auch mobil. Von daher kann sie sich gut vorstellen, einige Tage in der Woche im Ort in einem Co-Working-Space zu arbeiten, also einem Gemeinschaftsb\u00fcro f\u00fcr viele in P\u00f6delwitz lebende Menschen.</p><a id=eztoc_2_1></a><h2>In der Mittagspause aufs Feld</h2><div><div class=pdb-embedimage><div class=pdb-embedimage-caption><p class=pdb-embedimage-caption-content>Franziska Knauer <span class=pdb-embedimage-caption-copyright data-js-ajax-copyright>Quelle:\u00a0Kea Weber</span></div></div></div><p><p>Genau das schwebt auch <strong>Matthias Werner</strong> vor. Der Mitbegr\u00fcnder des Vereins \u201eP\u00f6delwitz hat Zukunft\u201c arbeitet f\u00fcr einen Projekttr\u00e4ger \u2013 seit gut zwei Jahren meist im Homeoffice. \u201eIch will nicht t\u00e4glich nach Leipzig pendeln m\u00fcssen, w\u00fcrde gerne vom Co-Working-Space aus arbeiten wollen\u201c, sagt er. Bislang lebt Werner mit Frau und Kind in Leipzig, kennt P\u00f6delwitz durch die Klimacamps, auch wenn er selbst nicht dabei war. \u201eAber ich hatte viel Kontakt zu einigen Organisatoren, habe dadurch mehr \u00fcber das Dorf und dessen Kampf um den Erhalt erfahren.\u201c Was ihn vor allem beeindruckt habe, sei der gegenseitige Respekt aller, die dort schon leben oder leben werden.<p>Familie Werner, die derzeit in Leipzig in einem WG-Hausprojekt mit vielen anderen Parteien unter einem Dach lebt, zieht es nach P\u00f6delwitz. \u201eIch hatte schon fr\u00fchzeitig Interesse an einem alternativen Leben\u201c, begr\u00fcndet er. Der Groitzscher Ortsteil biete die Chance, eben eine solche Alternative auszuprobieren. Und eben diese sei in heutiger Zeit geradezu geboten.<div><div class=pdb-embedimage><div class=pdb-embedimage-caption><p class=pdb-embedimage-caption-content>Matthias Werner <span class=pdb-embedimage-caption-copyright data-js-ajax-copyright>Quelle:\u00a0Kea Weber</span></div></div></div><p><p>Was ihn ebenso fasziniert wie die k\u00fcnftige Gemeinschaft und das \u201eandere Leben\u201c sei die geplante solidarische Landwirtschaft. \u201eDie Mittagspause mal zu nutzen, um auf dem Feld bei der Ernte zu helfen, ist eine sch\u00f6ne Vorstellung\u201c, betont er.</p><a id=eztoc_3_1></a><h2>Geblieben, als die Bagger kamen</h2><p><strong>Thilo Kraneis</strong> ist einer von wenigen, die nicht aus P\u00f6delwitz weggezogen sind. Nicht, als die Kohlebagger n\u00e4her r\u00fcckten, nicht, als die Mibrag die Umsiedlung der Bewohner finanzierte. Seit 40 Jahren lebt er hier \u2013 und das wird sich vermutlich nicht mehr \u00e4ndern. Seine Eltern hatten in P\u00f6delwitz die Schlosserei aufgebaut, die sie bereits im Nachbarort Dro\u00dfdorf hatten und die Kraneis heute selbst betreibt. Dass so viele \u201eAusw\u00e4rtige\u201c nun Interesse daran haben, quasi seine Nachbarn zu werden, sorgt ihn nicht. Im Gegenteil. \u201eDas Projekt des Modelldorfs ist wunderbar durchdacht \u2013 auch mit Einbindung unserer Kirche\u201c, macht er deutlich. Ber\u00fchrungs\u00e4ngste kenne er nicht, er sehe lediglich die unz\u00e4hligen Synergieeffekte, die P\u00f6delwitz wieder Leben einhauchen w\u00fcrden.<p>Kraneis hofft vor allem, dass die Vorstellung, im Ort eine Einrichtung f\u00fcr Menschen mit autistischer Behinderung etablieren zu k\u00f6nnen, gelingt. Davon w\u00fcrde auch sein Sohn profitieren. \u201eIn der Region besteht ein hoher Bedarf f\u00fcr solche Einrichtungen, denn in mehreren Familien gibt es Menschen, die nicht oder nicht ausreichend betreut werden k\u00f6nnen\u201c, betont der Familienvater.<div><div class=pdb-embedimage><div class=pdb-embedimage-caption><p class=pdb-embedimage-caption-content>Thilo Kraneis <span class=pdb-embedimage-caption-copyright data-js-ajax-copyright>Quelle:\u00a0Kea Weber</span></div></div></div><p><p><em>Von Julia Tonne</em>", "author": {"name": "LVZ Methode", "email": "mol-lvz@madsack.de"}, "published": "Tue, 26 Apr 2022 14:08:00 +0000", "status": "\ud83d\udcb8"}, "15": {"guid": "4fab752e-c4ae-11ec-bd53-fda28e59ff86", "title": "\ud83d\udcb8 - Ziegra: Nach 20 Sternstunden Staffelstab \u00fcbergeben", "link": "http://www.lvz.de/Region/Doebeln/Ziegra-Nach-20-Sternstunden-Staffelstab-uebergeben", "summary": "<p>Mit Musik von H\u00e4ndel und Mendelsohn unter dem Titel \u201eSinge Seele Gott zum Preise\u201c bot die 20. Auflage der Ziegraer Sternstunden in der kleinen Ziegraer Dorfkirche am Sonntag Kammermusik in unterschiedlichen Besetzungen. 110 Zuh\u00f6rer waren zu dieser Jubil\u00e4umsausgabe nach Ziegra gekommen. Die war noch in einer anderen Hinsicht eine besondere Veranstaltung. Denn Christian und Christiane Otto aus Ziegra, die die kleine und feine Kulturreihe in der Ziegraer Kirche ins Leben riefen und am 8. Oktober 2011 zur ersten Ziegraer Sternstunde mit einem Zitherkonzert einluden, gaben am Sonntag offiziell den Staffelstab ab. Die Konzert- und Veranstaltungsreihe in der idyllischen, kleinen Dorfkirche soll es aber weitergeben. Das Ehepaar wollte das Jubil\u00e4um aber f\u00fcr einen Generationswechsel nutzen und wird der Reihe dennoch weiter treu bleiben. Darum k\u00fcmmern werden sich nun aber federf\u00fchrend Andreas Pelz, Gabriele Langner, Annett Schmidt und Katrein Schanze vom Kirchenvorstand der Kirchgemeinde Technitz-Ziegra. Unterst\u00fctzt werden sie dabei auch von D\u00f6belns Kantor Markus H\u00e4ntzschel. Der hatte Christian Otto am Sonntag noch eine besondere Freude bereitet. Der Kantor vertonte eines der vielen Gedichte, die Christian Otto geschrieben hat. So hatte am Sonntag in der Ziegraer Kirche das volksliedhafte Lied \u201eJahreszeiten\u201c von Christian Otto und Markus H\u00e4ntzschel seine Welturauff\u00fchrung.<p>\u201eDie Reihe ist gewachsen. Sehr gern wollen wir sie fortsetzen\u201c, versichert der Kantor gemeinsam mit den neuen Organisatoren, bei denen die Ottos nun in die zweite Reihe treten. <a class=pdb-article-link href=/Region/Doebeln/Sternstunden-fuer-die-Ziegrarer-Kirche>\u201eWir wollen die Kirche im Dorf halten. Ein Gottesdienst alle 14 Tage mit acht bis zehn Leuten reichte uns da nicht\u201c, sagte Christian Otto.</a> Zu den Sternstunden-Veranstaltungen kommen auch Menschen in die Kirche, die sonst dazu keine Verbindung haben. Kultur \u00fcber die Bratwurst hinaus solle die Reihe auch weiter in den kleinen Ort bringen.<p>Mit den ersten Konzerten war immer noch ein anderer Anlass verbunden. Mit der Kollekte aus den Veranstaltungen wurden die Eigenmittel f\u00fcr die verschiedensten F\u00f6rderprojekte eingespielt. Am Anfang war es die Restaurierung der originalgetreuen Jehmlich-Orgel in der Ziegraer Kirche. <a class=pdb-article-link href=/Region/Doebeln/Ziegraer-Orgel-wird-wieder-zusammengebaut>Die konnte Ende 2014 abgeschlossen werden.</a> Es folgte <a class=pdb-article-link href=/Region/Doebeln/Ziegraer-Glocken-laeuten-zu-Himmelfahrt-erstmals-wieder>die Erneuerung der Glockenaufh\u00e4ngung im Kirchturm</a> im Jahr 2018 und schlie\u00dflich am 27. Oktober 2019 in einem festlichen Gottesdienst die Einweihung des <a class=pdb-article-link href=/Region/Doebeln/Irish-Folk-fuer-den-neuen-Kronleuchter> neuen Deckenleuchters</a>, f\u00fcr den die kleine Kirchgemeinde f\u00fcnf Jahre gespart hatte.<p>K\u00fcnftig sollen die bei den Sternstunden eingenommenen Kollekten zur Finanzierung der n\u00e4chsten Veranstaltungen genutzt werden. Denn Ziel ist es, das sch\u00f6ne, kleine Gotteshauses regelm\u00e4\u00dfig kulturell zu nutzen und als Zentrum des Ortes zu etablieren. \u201eWir danken all den Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rern, die in gro\u00dfer Zahl zu den Veranstaltungen gekommen sind. Nun hoffen wir, dass dieser Zuspruch auch so bleibt\u201c, so Christiane und Christian Otto.<p><em>Von Thomas Sparrer</em>", "author": {"name": "LVZ Methode", "email": "mol-lvz@madsack.de"}, "published": "Tue, 26 Apr 2022 14:00:13 +0000", "status": "\ud83d\udcb8"}}}