{"_default": {"1": {"guid": "bfaac4b8-c497-11ec-825e-f5cc19365745", "title": "\ud83d\udd12 - Was die LVZ-Leserschaft zu Waffenlieferungen an die Ukraine und Julian Assange sagen", "link": "http://www.lvz.de/Leipzig/Leserbriefe/Waffenlieferungen-an-die-Ukraine-so-denkt-die-LVZ-Leserschaft", "summary": "<p>Die Leserinnen und Leser der LVZ bewegt die hitzige Diskussion in Deutschland um die Lieferung schwerer Waffen an die Ukraine.</p><a id=eztoc_1_1></a><h2>Zu Waffenlieferungen an die Ukraine</h2><p><strong>CDU will Kanzler vorf\u00fchren</strong><p>Beim Streitthema \u201eSchwere Waffen\u201c geht es f\u00fcr die CDU weniger um Unterst\u00fctzung der Ukraine. Viel mehr sieht man hier eine Chance, den Kanzler vorzuf\u00fchren, ihm Unf\u00e4higkeit im Regieren vorzuwerfen. Machtpolitische Interessen sind offenbar wichtiger als die katastrophalen Folgen einer sehr wahrscheinlichen milit\u00e4rischen Eskalation. F\u00fcr einen anderen Weg, sich im Oppositionskampf zu profilieren, ist man scheinbar blind \u2013 n\u00e4mlich sich aller Vorbehalte zum Trotz mit ganzer Kraft f\u00fcr einen Dialog der Kriegsparteien einzubringen.<p><em>Bernd Gl\u00e4ser, 04349 Leipzig</em><p><strong>Geschichte wiederholt sich</strong><p>Was tut Bundeskanzler Olaf Scholz au\u00dfer \u201eKumpelchen\u201c Putin nicht zu ver\u00e4rgern? Was hat der gesamte Westen seit der illegalen Annexion der Krim getan? Nichts! Genau wie 1938. Hitler durfte \u00d6sterreich und das Sudetenland annektieren, inklusive leerer Versprechungen. Trotzdem kam es zum 2. Weltkrieg, weil die Westm\u00e4chte sich haben einlullen lassen. Geschichte wiederholt sich. Nur diesmal hei\u00dft der B\u00f6sewicht nicht Hitler, sondern Putin. Wenn nicht umgehend schwere Waffen an die Ukraine geliefert werden, m\u00fcssen Scholz und die gesamte SPD f\u00fcr die Folgen in der Ukraine pers\u00f6nlich haftbar gemacht werden.<p><em>Thomas J\u00e4nichen, 04177 Leipzig</em><p><strong>Auch an die eigene Bev\u00f6lkerung denken</strong><p>Seit vielen Wochen liest man, dass die Ukraine Waffen braucht. F\u00fcr mich ergibt sich hier die \u2013 weder sarkastische noch ketzerische \u2013 Frage, ob das Land \u00fcberhaupt keine Grundausstattung hat. Irgendwie deutete sich das Ganze seit der Annexion der Krim und der Ost-Ukraine doch an. Wurde diese Entwicklung untersch\u00e4tzt oder gar verschlafen? Weiterhin bewegt mich die Frage, bis zu welchem Punkt man Beistand leisten sollte. Sich selbst fast v\u00f6llig ruinieren, kann doch nicht das Ansinnen sein. In diesem Sinne sollte die Vernunft und damit die Verantwortung gegen\u00fcber der eigenen Bev\u00f6lkerung bei der Diskussion um Waffenlieferungen nicht v\u00f6llig au\u00dfer Acht gelassen werden.<p><em>H. Breitenbach, per E-Mail</em></p><a id=eztoc_2_1></a><h2>Zu Assange und Kriegsverbrechen</h2><p><strong>Zweierlei Ma\u00df bei Kriegsverbrechen</strong><p>Wie wichtig die Aufdeckung von Kriegsverbrechen ist, zeigt sich aktuell in der Ukraine. Dort betrifft es russische Kriegshandlungen. Der WikiLeaks-Gr\u00fcnder Julian Assange deckte Kriegsverbrechen der USA auf. Im Fall Assange werden aber nicht die Verantwortlichen, sondern der Aufkl\u00e4rer angeklagt. Politiker der westlichen Welt setzen sich berechtigterweise f\u00fcr russische Dissidenten ein und bieten ihnen Asyl an. In Bezug auf Assange ist mir keine F\u00fcrsprache westlicher Politiker bekannt. Damit w\u00fcrde man sich gegen USA-Interessen stellen und das kann oder will man nicht. Diese einseitige Stellungnahme bei Kriegsverbrechen ist verlogen. Fr\u00fcher nannte man das Heuchelei.<p><em>Sieghart Hofmann, 04177 Leipzig</em></p><a id=eztoc_3_1></a><h2>Zu den Leserbriefen der LVZ</h2><p><strong>St\u00e4ndige Forderungen sind v\u00f6llig abgehoben</strong><p>Etliche Lesermeinungen zum Ukrainekrieg in der vergangenen Ausgabe haben mir sehr aus dem Herzen gesprochen. Auch ich finde die st\u00e4ndigen Forderungen nach noch mehr Waffen v\u00f6llig abgehoben. Als wenn Deutschland absolut nichts leisten w\u00fcrde. Fl\u00fcchtlinge aufnehmen, unterbringen und versorgen, ist scheinbar nicht der Rede wert. Was soll der Druck? Wollen alle einen dritten Weltkrieg? M\u00fcssen wir f\u00fcr einen indirekten Machtkampf zwischen Amerika und Russland herhalten? M\u00f6chte auf der anderen Seite die Ukraine Deutschlands Politik bestimmen, Regeln vorgeben? Haben unsere Politiker sich auch mal gefragt, wie wir etwas liefern sollen, was wir gar nicht haben? Ich hoffe, dass der Bundeskanzler bei seiner Ansicht bleibt, keine Waffen zu liefern \u2013 und nicht dem Geschrei seiner Mitregierenden folgt! Ich w\u00fcnsche mir endlich mehr Diplomatie, von der alle immer nur reden \u2013 f\u00fcr die leidende Bev\u00f6lkerung und nicht f\u00fcr Machthaber, die nur ihre eigenen Interessen verfolgen!<p><em>B\u00e4rbel Voigt, per E-Mail</em><p><strong>Fassungslos \u00fcber manche Meinungen</strong><p>Mit Fassungslosigkeit nahm ich einige Leserbriefe zum russischen Eroberungskrieg gegen die Ukraine zur Kenntnis. Da wurde die Ausladung putintreuer russischer K\u00fcnstler mit der Judenverfolgung der Nazis gleichgesetzt. Es wurden die von Putin erfundenen \u201eBegr\u00fcndungen\u201c f\u00fcr den Krieg nachgeplappert und eine m\u00f6glichst rasche Kapitulation der Ukraine empfohlen, um weiteres Blutvergie\u00dfen zu vermeiden. (Womit ganz nebenbei suggeriert wird, Schuld an dem Krieg sei nicht der Angreifer, sondern der \u00dcberfallene.) Und es wurde sich in grenzenloser Selbstgerechtigkeit \u00fcber die nicht immer freundliche Wortwahl des ukrainischen Botschafters sowie die Ausladung unseres Bundespr\u00e4sidenten beschwert. Schlie\u00dflich leiste niemand so gro\u00dfartige Hilfe wie wir.<p><em>Tobias Schreiter, per E-Mail</em><p><em>Von LVZ</em>", "author": {"name": "LVZ Methode", "email": "mol-lvz@madsack.de"}, "published": "Tue, 26 Apr 2022 08:00:47 +0000", "status": "\ud83d\udd12"}, "2": {"guid": "c9118fa6-c487-11ec-bd53-fda28e59ff86", "title": "\ud83d\udd12 - Aufschub auf der Agra: Leipzigs gr\u00f6\u00dfte Ukraine-Unterkunft wird ab- und wieder aufgebaut", "link": "http://www.lvz.de/Leipzig/Lokales/Agra-Messegelaende-Leipzigs-groesste-Ukraine-Unterkunft-wird-ab-und-wieder-aufgebaut", "summary": "<p>Ein Teil der Zelte im Inneren der Hallen war bereits errichtet, Betten standen in abgeteilten S\u00e9par\u00e9es bereit, sanit\u00e4re Anlagen und B\u00fcros f\u00fcr die Peripherie auch. In dieser Woche sollte auf dem Agra-Gel\u00e4nde vor den Toren Leipzigs eigentlich die gr\u00f6\u00dfte der kommunalen Unterk\u00fcnfte f\u00fcr Gefl\u00fcchtete aus der Ukraine er\u00f6ffnen k\u00f6nnen. Inzwischen sind Zelte und Betten allerdings wieder abgebaut worden und machen dem anstehenden Wave-Gotik-Treffen (WGT) sowie dem allw\u00f6chentlichen Antikmarkt Platz. Zumindest vor\u00fcbergehend.<p>Denn vom Tisch ist die Notunterkunft in den Agra-Hallen nicht, sie ist nur verschoben worden. F\u00fcr das Festival werden die Anlagen zur\u00fcckgebaut und auf dem Gel\u00e4nde eingelagert, hei\u00dft es auf Nachfrage aus dem zust\u00e4ndigen Amt f\u00fcr Liegenschaften. Ist der letzte Akkord des WGT dann am Pfingstwochenende verklungen, rollt das schwere Aufbauger\u00e4t Mitte Juni wieder an, und die Zelte entstehen neu. Ab Anfang Juli sollen dann bis zu 500\u2009Schutzsuchende auf dem gr\u00fcnen Gel\u00e4nde ein vor\u00fcbergehendes Obdach finden k\u00f6nnen, hei\u00dft es.<div><div class=pdb-embedimage><div class=pdb-embedimage-caption><p class=pdb-embedimage-caption-content>Aufbau der Notunterk\u00fcnfte f\u00fcr Gefl\u00fcchtete aus der Ukraine in den Agramessehallen 1 und 4.1. <span class=pdb-embedimage-caption-copyright data-js-ajax-copyright>Quelle:\u00a0Andr\u00e9 Kempner</span></div></div></div><p></p><a id=eztoc_1_1></a><h2>Kommune: Verlegung des WGT w\u00e4re teurer geworden</h2><p>Genaue Zahlen, wie viel Aufbau, Abbau und erneuter Aufbau der Unterkunft die Leipziger Stadtkasse zus\u00e4tzlich kosten werden, sind aus dem Neuen Rathaus nicht zu h\u00f6ren. Letztlich waren der Stadtverwaltung die prognostizierten Umzugskosten des WGT von bis zu 700.000 Euro aber offensichtlich zu hoch. \u201eAus wirtschaftlicher Betrachtung war ein teilweiser R\u00fcck- und Wiederaufbau in den Hallen gegen\u00fcber der Verlegung des Wave-Gotik-Treffens an einen anderen Veranstaltungsort die in jedem Falle zu bevorzugende Variante\u201c, hie\u00df es am Montag.<p>Die Leipziger Johanniter, die als Betreibergesellschaft der geplanten Gefl\u00fcchteten-Unterkunft inzwischen eigentlich bereits mit ihren Mitarbeitenden vor Ort t\u00e4tig sein sollten, nehmen den Aufschub bis Juli gelassen. Das Engagement sei bisher noch \u00fcberschaubar gewesen, sagt Sprecher Sebastian Sp\u00e4the. \u201eUnsere Kolleginnen und Kollegen haben mit ihrer Expertise zur Verf\u00fcgung gestanden. Auch personell ist das f\u00fcr uns kein Problem. Wir haben vielf\u00e4ltige Aufgaben und konnten das bislang geplante Personal woanders einsetzen.\u201c</p><a id=eztoc_2_1></a><h2>W\u00f6chentlich 600 bis 700\u2009Neuank\u00f6mmlinge in Leipzig</h2><p>Die Entscheidung, dem Musikfestival den Vorrang zu geben und die Agra-Hallen erst sp\u00e4ter als geplant f\u00fcr Gefl\u00fcchtete zu nutzen, sei in der Stadtspitze mit Blick auf die gegenw\u00e4rtigen Ankunftszahlen gefallen, hie\u00df es. Laut eines internen Lageberichts aus dem Neuen Rathaus finden derzeit w\u00f6chentlich noch etwa 600 bis 700\u2009Neuank\u00f6mmlinge auf eigene Faust aus der Ukraine den Weg bis in die Messestadt. Das sind in etwa halb so viele wie zu Spitzenzeiten im M\u00e4rz, als noch polnische Sonderz\u00fcge bis nach Leipzig fuhren und private Rettungsmissionen Menschen von der polnischen Grenze holten. Heute werden die Sonderz\u00fcge nach Cottbus gef\u00fchrt und haben die Transitl\u00e4nder Rettungsmissionen aufgrund der Gefahr von Menschenhandel unterbunden.<div><div class=pdb-embedimage><div class=pdb-embedimage-caption><p class=pdb-embedimage-caption-content>Blick ins Ankommenszentrum der Stadt Leipzig am 12. April 2022. Die provisorische Superbeh\u00f6rde ist in der Turnhalle der Gerda-Taro-Schule untergebracht. <span class=pdb-embedimage-caption-copyright data-js-ajax-copyright>Quelle:\u00a0Matthias Puppe</span></div></div></div><p><p>Bis Ende April werden sich laut Sch\u00e4tzung aus dem Leipziger Ankommenszentrum etwa 8000\u2009Ukrainerinnen, Ukrainer sowie Gefl\u00fcchtete mit bisherigen Wohnsitz in der Ukraine in der Messestadt registriert haben. Derzeit liegen die Wartezeiten auf einen Bearbeitungstermin in der Superbeh\u00f6rde bei drei Wochen. Dazu kommen noch etwa 2000\u2009Personen, die weiter in den Notunterk\u00fcnften des Freistaates in Leipzig ausharren und auf eine baldige Unterbringung in der s\u00e4chsischen Metropole hoffen.</p><a id=eztoc_3_1></a><h2>Mehrere Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte bereits in Betrieb</h2><p>Der \u00fcberwiegende Teil der Gefl\u00fcchteten ist bisher privat bei Verwandten und (neuen) Freunden in Leipzig untergekommen. Mehrere Hundert Schutzsuchende aus den Kriegsgebieten leben allerdings auch in den bereits er\u00f6ffneten Gemeinschaftsunterk\u00fcnften der Kommune: im Geb\u00e4ude An den Tierkliniken (Zentrum-S\u00fcdost, etwa 100\u2009Pl\u00e4tze), im Mehrfamilienhaus im Deiwitzweg (Lausen-Gr\u00fcnau, 90\u2009Pl\u00e4tze), in einer ehemaligen Schule in der Zweenfurther Stra\u00dfe (Sellerhausen-St\u00fcnz, 100\u2009Pl\u00e4tze) sowie in einer Zeltstadt am Deutschen Platz (Zentrum-S\u00fcdost 360\u2009Pl\u00e4tze). In dieser Woche soll eine weitere Zeltstadt in der Arno-Nitzsche-Stra\u00dfe (Marienbrunn, 150\u2009Pl\u00e4tze) in Betrieb gehen.<p>Bevor die Agra-Hallen dann im Juli zur Gefl\u00fcchtetenherberge werden k\u00f6nnen, soll laut Kommune Anfang Mai auch das fr\u00fchere Lehrlingswohnheim in der Friederikenstra\u00dfe (D\u00f6litz-D\u00f6sen, 280\u2009Pl\u00e4tze) bereit stehen k\u00f6nnen. <a class=pdb-article-link href=/Leipzig/Lokales/Leipziger-Friederikenstrasse-37-Nun-liegt-Wertgutachten-zum-Kauf-vor>Bisher ist allerdings der viel diskutierte R\u00fcckkauf des Gel\u00e4ndes noch nicht abgeschlossen. </a> Noch ohne konkretes Er\u00f6ffnungsdatum sind in den kommunalen Pl\u00e4nen die Standorte Zschortauer Stra\u00dfe (Eutritzsch, 200\u2009Pl\u00e4tze) und Rosenowstra\u00dfe (Mockau-S\u00fcd, 80\u2009Pl\u00e4tze).<p><em>Von Matthias Puppe</em>", "author": {"name": "LVZ Methode", "email": "mol-lvz@madsack.de"}, "published": "Tue, 26 Apr 2022 07:00:00 +0000", "status": "\ud83d\udd12"}, "3": {"guid": "da33c75e-c487-11ec-bd53-fda28e59ff86", "title": "\ud83d\udd12 - Fl\u00fcchtlingsunterkunft auf der Leipziger Agra: In der Krise passt nicht immer alles perfekt", "link": "http://www.lvz.de/Leipzig/Lokales/LVZ-Kommentar-zum-Hin-und-Her-bei-der-FFluechtlingsunterkunft-auf-der-Leipziger-Agra-In-der-Krise-passt-nicht-immer-alles-perfekt", "summary": "<p>Erst entstehen auf der Agra aufw\u00e4ndig Notunterk\u00fcnfte, dann folgt die Rolle r\u00fcckw\u00e4rts, werden Zelte und Peripherie wieder abgebaut. Allerdings nur zeitlich begrenzt, denn bald muss die Notunterkunft wieder stehen und der Aufbau noch einmal beginnen. Isoliert betrachtet scheint die Idee der Agra als Wohnst\u00e4tte f\u00fcr Gefl\u00fcchtete bisher wenig durchdacht. Erst h\u00fc, dann hott, dann wieder h\u00fc. H\u00e4tte man das Durcheinander nicht verhindern und damit Steuergeld sparen k\u00f6nnen?<p>Im Nachhinein ist man immer kl\u00fcger. Einige Politikerinnen und Politiker haben diesen Satz zuletzt wohl h\u00e4ufiger vorm Spiegel z\u00e4hneknirschend zu sich selbst gesagt. Gerade auch in Sachsen. Der Diktator und Kriegstreiber ist doch ein Diktator und Kriegstreiber \u2013 und nicht etwa der feine Wirtschaftspartner, den so mancher herbeiphilosophieren wollte. \u00dcberraschung! Im Gegensatz zur Politik, die ihre Augen lange verschlie\u00dfen konnte, m\u00fcssen Hilfsorganisationen und Kommunen bei den Auswirkungen der politischen Fehleinsch\u00e4tzungen akut und bestimmt handeln. Dabei passt zweifellos nicht immer alles gleich perfekt.<p>Tausende Gefl\u00fcchtete sind inzwischen in Leipzig angekommen, im M\u00e4rz stiegen t\u00e4glich Hunderte aus den Z\u00fcgen. Die Stadtverwaltung musste reagieren, die Agra schien eine gute \u00dcbergangsl\u00f6sung zu sein. Nun hat der Druck etwas nachgelassen, das gibt offenbar Luft, der Kultur den Vorrang zu lassen. Weil der russische Krieg aber nicht vorbei ist und kontinuierlich weiter Schutzsuchende ankommen, wird die Notunterkunft auf der Agra noch gebraucht, damit niemand auf der Stra\u00dfe schlafen muss. Sollte sich diese Prognose irgendwann doch als falsch herausstellen, w\u00e4ren die Mehrkosten zumindest verschmerzbarer als die Ignoranz der Realit\u00e4t, die \u00fcberhaupt erst in diese Krise gef\u00fchrt hat.<p><em>Von Matthias Puppe</em>", "author": {"name": "LVZ Methode", "email": "mol-lvz@madsack.de"}, "published": "Tue, 26 Apr 2022 07:00:00 +0000", "status": "\ud83d\udd12"}, "4": {"guid": "1d204760-9d67-11ec-9f49-cafd3ee37605", "title": "\ud83d\udd12 - Newsblog \u201eLeipzig hilft\u201c: Konzert des Kyiv Symphony Orchestra mit freiem Eintritt f\u00fcr Gefl\u00fcchtete und weitere Angebote", "link": "http://www.lvz.de/Leipzig/Lokales/Krieg-in-der-Ukraine-Liveblog-Leipzig-hilft-Spenden-Hilfsaktionen-Solidaritaet-am-26.4.2022", "summary": "<p>In der Ukraine herrscht seit dem 24. Februar Krieg: Der russische Einmarsch und das Leid der Menschen vor Ort hat deutschlandweit eine Welle der Solidarit\u00e4t ausgel\u00f6st. Auch in Leipzig bieten viele Menschen ihre Hilfe an, unterst\u00fctzen Fl\u00fcchtlinge, sammeln Geld oder auch Sachspenden. T\u00e4glich kommen neue Aktionen hinzu.<p>LVZ.de berichtet im Newsblog \u201eLeipzig hilft\u201c \u00fcber die Aktivit\u00e4ten in der Messestadt und der Region. Wo kann ich spenden? Was wird aktuell am n\u00f6tigsten gebraucht? Welche Initiativen f\u00fcr die\ufeff Betroffenen des Kriegs gibt es bereits? Wo finden Demonstrationen statt?<p><strong>Schicken Sie uns Ihre Hilfsangebote an <a class=pdb-article-link href=mailto:hilfe@lvz.de>hilfe@lvz.de</a>\u00a0</strong></p><a id=eztoc_1_1></a><h2>Alle Entwicklungen im Newsblog:</h2><div class=\"pdb-cmp pdb-cmp_tickaroo\"data-cmp-vendor-name=\"Tickaroo GmbH\"data-cmp-embed-consent data-cmp-vendor-id=5eb975c32a005a254474e8ff data-cmp-vendor-policy=https://www.tickaroo.com/about/de/datenschutz.html#><template data-cmp-embed-template><div class=pdb-tickaroo data-tickaroo-client-id=57c554b1e4b0b60222f3ada7 data-tickaroo-id=6224e1d59d000dbe7f126ff3 data-tickaroo-reverse-events=false data-tickaroo-show-eventmeta=off id=tickaroo><div class=\"tik3-ticker tik3-sportstype-news tik3-ticker--style-tik3 tik3-ticker--locale-de\"><ul class=\"tikjs-event-list tik3-event-list\"><li class=\"tik3-flex-event tikjs-event-item tik3-event-item tik3-event-item-activestate-running tik3-event-item-with-text tik3-event-item-with-embeds\"><div class=\"tik3-flex-event__content tik3-flex-event-content tik3-event-item-content\"><div class=\"tik3-event-item-content-block tik3-event-item-content-text\"><h2>Benefizkonzert im Gewandhaus</h2><p>Das Kyiv Symphony Orchestra gastiert heute im Gewandhaus zu Leipzig. Die Tournee der Kiewer Musiker ist ein wichtiges Zeichen der Solidarit\u00e4t, um das \u00dcberleben des Klangk\u00f6rpers zu sichern.<br><strong>Das Gewandhaus stellt Gefl\u00fcchteten kostenfreie Tickets an der Kasse zur Verf\u00fcgung.<br>Dienstag, 26. April, 20 Uhr Gewandhaus</strong></div></div><li class=\"tik3-flex-event tikjs-event-item tik3-event-item tik3-event-item-activestate-running tik3-event-item-with-text tik3-event-item-with-embeds\"><div class=\"tik3-flex-event__content tik3-flex-event-content tik3-event-item-content\"><div class=\"tik3-event-item-content-block tik3-event-item-content-text\"><h2>Verein dankt allen Spendern</h2><div><p>Die Initiative \u201cHumanit\u00e4re Hilfe Ukraine e.V.\u201d unterst\u00fctzt die Menschen in der Ukraine vor Ort mit humanit\u00e4ren, technischen und medizinischen Hilfsg\u00fctern. Die Lieferung erfolgt von Leipzig direkt in die Ukraine nach Lwiw \u00fcber einen gr\u00fcnen Korridor.</p><strong>Der Verein bedankt sich bei allen Spender!</strong><a href=https://www.hhu-ev.de/spenden/ rel=noopener target=_blank><strong>Hier k\u00f6nnen Sie spenden!</strong></a></div></div></div><li class=\"tik3-flex-event tikjs-event-item tik3-event-item tik3-event-item-activestate-running tik3-event-item-with-text tik3-event-item-with-embeds\"><div class=\"tik3-flex-event__content tik3-flex-event-content tik3-event-item-content\"><div class=\"tik3-event-item-content-block tik3-event-item-content-text\"><h2>Festival f\u00fcr die Ukraine-Hilfe</h2><p>Das \"Art and Music Charity Festival\" versammelt am <strong>Freitag ab 20 Uhr</strong> erneut K\u00fcnstler und Musiker in der St. Lukaskirche. Alle Spenden gehen an die Ukraine-Hilfe.<br><br><strong>29. April, 20 Uhr, St. Lukaskirche, Lukasstra\u00dfe 1, 04315 Leipzig</strong></div></div><li class=\"tik3-flex-event tikjs-event-item tik3-event-item tik3-event-item-activestate-running tik3-event-item-with-text tik3-event-item-with-embeds\"><div class=\"tik3-flex-event__content tik3-flex-event-content tik3-event-item-content\"><div class=\"tik3-event-item-content-block tik3-event-item-content-text\"><h2>Hilfe f\u00fcr Helfer</h2><p>Das Engagementzentrum der Stadt Leipzig bietet eine fachliche Supervision f\u00fcr die ehrenamtlichen Helferinnen und Helfer an. Das Angebot ist kostenlos und es bedarf keiner Anmeldung.<br><br><strong>Jeden Donnerstag von 18 bis 20 Uhr.<br>Stadtb\u00fcro am Burgplatz 1, 04109 Leipzig</strong></div></div><li class=\"tik3-flex-event tikjs-event-item tik3-event-item tik3-event-item-activestate-running tik3-event-item-with-text tik3-event-item-with-embeds\"><div class=\"tik3-flex-event__content tik3-flex-event-content tik3-event-item-content\"><div class=\"tik3-event-item-content-block tik3-event-item-content-text\"><h2>Jeden Montag: Offener Treff f\u00fcr alle</h2><p>Das Soziokulturelle Zentrum M\u00fchlstra\u00dfe 14 e.V. l\u00e4dt jeden Montag zum offenen Treff f\u00fcr alle. Es gibt einen Raum f\u00fcr Austausch und Kennenlernen, zum Tee und Kaffee trinken, zum Billardspielen und Kickern.\u00a0<p><strong>Jeden Montag 16 bis 19 Uhr, M\u00fchlstra\u00dfe 14, 04317 Leipzig. </strong><br>Im Rahmen des Treffs findet auch die <strong>B\u00fcrokratiehilfe</strong> (17 bis 18 Uhr) und eine <strong>offene Deutsch-Runde</strong> (17 bis 18 Uhr) mit Ehrenamtlichen statt.</div></div><li class=\"tik3-flex-event tikjs-event-item tik3-event-item tik3-event-item-activestate-running tik3-event-item-with-text tik3-event-item-with-embeds\"><div class=\"tik3-flex-event__content tik3-flex-event-content tik3-event-item-content\"><div class=\"tik3-event-item-content-block tik3-event-item-content-text\"><h2>Bunte Ostern im Safespace</h2><p>Der Safespace l\u00e4dt <strong>heute</strong> zum Osterfest, das die ukrainischen Menschen heute begehen. In der<strong> Villa Leipzig</strong> gibt es Kinderschminken, Ostereiersuche und Kuchen.<br><br><strong>10 bis 19 Uhr. Lessingstra\u00dfe 7, 04109 Leipzig</strong></div></div><li class=\"tik3-flex-event tikjs-event-item tik3-event-item tik3-event-item-activestate-running tik3-event-item-with-media tik3-event-item-with-text\"><div class=\"tik3-flex-event__content tik3-flex-event-content tik3-event-item-content\"><div class=\"tik3-event-item-content-block tik3-event-item-content-text\"><h2>Osterliturgie in Leipzig-Holzhausen</h2><p>Die ukrainisch-orthodoxen Christen sind am <strong>Sonntag um 10 Uhr</strong> in die Kirche der Rum\u00e4nischen Orthodoxen Gemeinde in Leipzig-Holzhausen eingeladen, um gemeinsam die Osterliturgie zu feiern. <br><br><strong>Rum\u00e4nisch-Orthodoxe Kirche \"Heiliger Georg\", Russenstra\u00dfe 194, 04288 Leipzig</strong></div><ul class=\"tik3-event-item-content-block tik3-event-item-content-media-list tik3-event-item-content-media-list-1\"><li class=\"tik3-event-item-content-media-item tik3-event-item-content-media-item-0\"><a class=\"tikjs-media-item tik3-media-item tik3-media-item-image\"title=\"Das orthodoxe Osterfest wird am Sonntag gefeiert.\"data-tickaroo-media-credit=PR data-tickaroo-media-id=mkMq2CS52M557TTa8dZy data-tickaroo-media-original-height=666 data-tickaroo-media-original-width=569 data-tickaroo-slideshow-url=https://www.tickaroo.com/api/v5/media/slideshow_screen.json?refid=6224e1d59d000dbe7f126ff3&reftype=Ticker&client_id=5b9a3e2c3bba1bfed5e73c05 href=https://www.tickaroo.com/api/mediaproxy/v1/external-image/ThumbnailatorCropResizeCenterFillFilter/w820dp-h960dp?url=imageservice%3A%2F%2Fmedia-mkMq2CS52M557TTa8dZy><img alt=\"Das orthodoxe Osterfest wird am Sonntag gefeiert.\"title=\"Das orthodoxe Osterfest wird am Sonntag gefeiert.\"src=https://www.tickaroo.com/api/mediaproxy/v1/external-image/ThumbnailatorCropResizeCenterFillFilter/w480dp-h561dp?url=imageservice%3A%2F%2Fmedia-mkMq2CS52M557TTa8dZy><span class=tik3-media-item-credit>PR</span></a><span class=tik3-media-item-title>Das orthodoxe Osterfest wird am Sonntag gefeiert.</span><span class=tik3-media-item-credit-next-to-title>PR</span></ul></div><li class=\"tik3-flex-event tikjs-event-item tik3-event-item tik3-event-item-activestate-running tik3-event-item-with-text tik3-event-item-with-embeds\"><div class=\"tik3-flex-event__content tik3-flex-event-content tik3-event-item-content\"><div class=\"tik3-event-item-content-block tik3-event-item-content-text\"><h2>Picknick im Leipziger S\u00fcden</h2><p>In Leipzig-Connewitz findet am Sonnabend ab 14 Uhr ein Picknick statt - mit Kaffee, Spielen und Zeit f\u00fcr Austausch und zum Spielen.<br><br><strong>Pfarrgemeinde St. Bonifatius Leipzig-S\u00fcd, Prinz-Eugen-Stra\u00dfe 21, 04277 Leipzig</strong></div></div><li class=\"tik3-flex-event tikjs-event-item tik3-event-item tik3-event-item-activestate-running tik3-event-item-with-text tik3-event-item-with-embeds\"><div class=\"tik3-flex-event__content tik3-flex-event-content tik3-event-item-content\"><div class=\"tik3-event-item-content-block tik3-event-item-content-text\"><h2>Soli-Konzert mit Sebastian Krumbiegel</h2><p>Mit <strong>\"LE4UA - Leipzig for Ukraine\"</strong> steigt am <strong>29. April</strong> im Werk 2 ein Benefizkonzert mit Bands und Musikern verschiedener Genres, DJs und einer Spenden-Tombola.\u00a0<br><br><div><p>Mit dabei sind S\u00e4nger</p><strong>Sebastian Krumbiegel</strong><p>von den \"Prinzen\", die Leipziger Band</p><strong>Batiar Gang</strong><p>, der Schauspieler und Frontmann von Leipzigs FunkMonstern Schwarzkaffee</p><strong>Raschid Daniel Sidgi (Sidique) </strong><p>und</p><strong> </strong><p>Bluesrock mit</p><strong> The Hungove</strong><p>. Als DJs sind</p><strong>Dans Danza</strong><p>,</p><strong>Intruder Green</strong><p>und</p><strong>Joesk</strong><p>am Start.</p><strong>Infos und Tickets unter</strong><a href=https://www.leipzigforukraine.de rel=noopener target=_blank><strong>www.leipzigforukraine.de</strong></a>\u00a0</div><p>Ukraininerinnen und Ukrainer mit g\u00fcltigem Ausweis k\u00f6nnen kostenlos teilnehmen. <br><strong>Werk 2, Halle D, 29. April,</strong> <strong>Einlass 19 Uhr, Beginn 20 Uhr.</strong><br><strong>Die Veranstaltung findet unter 3G-Bedinungen statt.\u00a0</strong></div></div><li class=\"tik3-flex-event tikjs-event-item tik3-event-item tik3-event-item-activestate-running tik3-event-item-with-text tik3-event-item-with-embeds\"><div class=\"tik3-flex-event__content tik3-flex-event-content tik3-event-item-content\"><div class=\"tik3-event-item-content-block tik3-event-item-content-text\"><h2>Aktion Turnen verbindet</h2><p>Der TSV Leipzig-Engelsdorf hat ein neues Projekt f\u00fcr ukrainische Kinder ins Leben gerufen. Der Auftakt zum gemeinsamen Turnen findet am <strong>Donnerstag, 28. April von 17 bis 18.30 Uhr </strong>statt. <br><br><strong>Turnhalle, Gaswerksweg 1, 04319 Leipzig</strong></div></div><li class=\"tik3-flex-event tikjs-event-item tik3-event-item tik3-event-item-activestate-running tik3-event-item-with-text tik3-event-item-with-embeds\"><div class=\"tik3-flex-event__content tik3-flex-event-content tik3-event-item-content\"><div class=\"tik3-event-item-content-block tik3-event-item-content-text\"><h2>Studium ohne Schulabschluss</h2><p>Gefl\u00fcchtete ukrainische Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die wegen des Krieges in diesem Jahr keinen Sekundarschulabschluss machen k\u00f6nnen, sollen trotzdem ein Studium in Deutschland aufnehmen k\u00f6nnen. Das hat die Kultusministerkonferenz (KMK) beschlossen, gibt die Tagesschau bekannt.</div></div><li class=\"tik3-flex-event tikjs-event-item tik3-event-item tik3-event-item-activestate-running tik3-event-item-with-text tik3-event-item-with-embeds\"><div class=\"tik3-flex-event__content tik3-flex-event-content tik3-event-item-content\"><div class=\"tik3-event-item-content-block tik3-event-item-content-text\"><h2>Soli-Party mit Konzert</h2><div><p>Im</p><a href=https://pizzalab.de/ rel=noopener target=_blank><strong>Pizza Lab</strong></a><p>steigt am Freitag von 18 bis 22 Uhr ein Benefiz-Event zugunsten der Ukraine-Hilfe. Kommt zahlreich und spendet f\u00fcr tragbare Wasserfilter, die in den von Krieg betroffenen Regionen dringend gebraucht werden.</p><strong>Pizza LAB, Georg-Schwarz-Stra\u00dfe 10, 04177 Leipzig</strong></div></div></div><li class=\"tik3-flex-event tikjs-event-item tik3-event-item tik3-event-item-activestate-running tik3-event-item-with-text tik3-event-item-with-embeds\"><div class=\"tik3-flex-event__content tik3-flex-event-content tik3-event-item-content\"><div class=\"tik3-event-item-content-block tik3-event-item-content-text\"><h2>Essen f\u00fcr alle</h2><p>Die Bahnhofsmission l\u00e4dt am <strong>Sonnabend ab 18.30 Uhr</strong> zur \"K\u00fcche f\u00fcr alle\". Es gibt Essen und Getr\u00e4nke auf Spendenbasis. Jeder zahlt, so viel er kann und ihm die Mahlzeit wert ist.<br><br><strong>Leipziger Hauptbahnhof, Willy-Brandt-Platz 2 A (gegen\u00fcber vom Parkhaus West)</strong></div></div><li class=\"tik3-flex-event tikjs-event-item tik3-event-item tik3-event-item-activestate-running tik3-event-item-with-text\"><div class=\"tik3-flex-event__content tik3-flex-event-content tik3-event-item-content\"><div class=\"tik3-event-item-content-block tik3-event-item-content-text\"><h2>10.000 Kinderb\u00fccher aus der Ukraine</h2><div><p>Viele tausend Kinder sind nach dem russischen \u00dcberfall auf die Ukraine nach Deutschland gefl\u00fcchtet. Die</p><a href=https://www.kurt-wolff-stiftung.de/10-000-ukrainische-buecher-fuer-gefluechtete-kinder/ rel=noopener target=_blank><strong>Kurt Wolff Stiftung</strong></a><p>will daf\u00fcr sorgen, dass sie Schul- und Kinderb\u00fccher in ihrer Sprache bekommen.<p>Gemeinsam mit unabh\u00e4ngigen Verlagen in Deutschland holt die Stiftung in Kooperation mit ukrainischen Verlagen B\u00fccher aus der Ukraine nach Deutschland. Die B\u00fccher werden von den Verlagen gekauft und unentgeltlich an Schulen, Hilfseinrichtungen, B\u00fcchereien und Buchl\u00e4den verteilt.</p><strong>Finanziert wird diese Aktion durch private Mittel.</strong><p>Die Organisatoren rufen zu Spenden auf, die auf einem Hilfskonto der Kurt Wolff Stiftung gesammelt werden: F\u00fcr 10.000 B\u00fccher und ihre Verteilung werden rund 25.000 Euro gebraucht.</p><strong>Spenden Sie f\u00fcr 10.000 Kinderb\u00fccher aus der Ukraine:</strong><p>Spendenkonto: KURT WOLFF STIFTUNG<p>Deutsche Bank<p>IBAN: DE62 8207 0000 0284 2680 00<p>BIC: DEUTDE8EXXX<p>Kennwort: B\u00dcCHER UKRAINE</div></div></div><li class=\"tik3-flex-event tikjs-event-item tik3-event-item tik3-event-item-activestate-running tik3-event-item-with-media tik3-event-item-with-text\"><div class=\"tik3-flex-event__content tik3-flex-event-content tik3-event-item-content\"><div class=\"tik3-event-item-content-block tik3-event-item-content-text\"><h2>Schulkinder \u00fcberraschen kleine Hotelg\u00e4ste\u00a0</h2><p>Das <strong>Travel24 Hotel Leipzig</strong> stellt Gefl\u00fcchteten aus der Ukraine bereits seit dem 6. M\u00e4rz eine Unterkunft zur Verf\u00fcgung. Mit der <strong>Arbeiterwohlfahrt</strong> wurde eine zentrale Anlaufstelle mit Dolmetschern organisiert, um einen reibungslosen Ablauf trotz sprachlicher Barrieren zu gew\u00e4hrleisten.\u00a0<p>\"Von den bis zu 300 Personen, die im Hotel \u00fcbernachten, sind sehr viele Kinder\", so Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Ralf Dr\u00e4ger. Die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler der Klasse 4 der Leipziger <strong>International School</strong> haben in der Schulwoche vor den Ferien Osterkarten und Kleinigkeiten f\u00fcr die j\u00fcngsten Hotelg\u00e4ste gebastelt. Am Ostersonntag wurden die kleinen G\u00e4ste mit den Geschenken aus der Schule \u00fcberrascht.\u00a0</div><ul class=\"tik3-event-item-content-block tik3-event-item-content-media-list tik3-event-item-content-media-list-1\"><li class=\"tik3-event-item-content-media-item tik3-event-item-content-media-item-0\"><a class=\"tikjs-media-item tik3-media-item tik3-media-item-image\"title=\"Am Ostersonntag wurden die kleinen Hotelg\u00e4ste aus der Ukraine mit Ostergeschenken aus der International School \u00fcberrascht.\"data-tickaroo-media-credit=Travel-24 data-tickaroo-media-id=mkMUu5uz2M557TTaUo9H data-tickaroo-media-original-height=758 data-tickaroo-media-original-width=1599 data-tickaroo-slideshow-url=https://www.tickaroo.com/api/v5/media/slideshow_screen.json?refid=6224e1d59d000dbe7f126ff3&reftype=Ticker&client_id=5b9a3e2c3bba1bfed5e73c05 href=https://www.tickaroo.com/api/mediaproxy/v1/external-image/ThumbnailatorCropResizeCenterFillFilter/w1280dp-h606dp?url=imageservice%3A%2F%2Fmedia-mkMUu5uz2M557TTaUo9H><img alt=\"Am Ostersonntag wurden die kleinen Hotelg\u00e4ste aus der Ukraine mit Ostergeschenken aus der International School \u00fcberrascht.\"title=\"Am Ostersonntag wurden die kleinen Hotelg\u00e4ste aus der Ukraine mit Ostergeschenken aus der International School \u00fcberrascht.\"src=https://www.tickaroo.com/api/mediaproxy/v1/external-image/ThumbnailatorCropResizeCenterFillFilter/w480dp-h227dp?url=imageservice%3A%2F%2Fmedia-mkMUu5uz2M557TTaUo9H><span class=tik3-media-item-credit>Travel-24</span></a><span class=tik3-media-item-title>Am Ostersonntag wurden die kleinen Hotelg\u00e4ste aus der Ukraine mit Ostergeschenken aus der International School \u00fcberrascht.</span><span class=tik3-media-item-credit-next-to-title>Travel-24</span></ul></div><li class=tik3-button-item><a class=\"tikjs-load-more tikjs-action-item tik3-load-more\"data-tickaroo-action-item-id=events-more-item data-tickaroo-action-item-ref={\"more\":\"ekMUqag22M557TTaUo7d\"} data-tickaroo-action-item-type=more href=# rel=next>Mehr laden</a></ul><span class=tik3-powered-by><a href=https://www.tickaroo.com/about/de/live-blog.html?utm_source=5b9a3e2c3bba1bfed5e73c05&utm_medium=embedjs&utm_term=liveblog-by-tickaroo&utm_campaign=Product%20Link target=_blank>Tickaroo Live Blog Software</a></span></div></div></template></div><a id=eztoc_2_1></a><h2>Millionen Menschen aus der Ukraine auf der Flucht</h2><p>Seit Beginn des <a class=pdb-article-link href=/Thema/Specials/Russlands-Krieg-gegen-die-Ukraine>russischen Angriffs auf die Ukraine</a> sind nach Angaben der Vereinten Nationen bereits Millionen Menschen aus dem Land gefl\u00fcchtet. Es handele sich um die am schnellsten eskalierende Vertriebenenkrise in Europa seit dem Zweiten Weltkrieg, so die UN.<p>Die meisten Menschen flohen laut dem Hilfswerk UNHCR nach dem Kriegsbeginn nach Polen. Die weiteren Fl\u00fcchtlinge verteilten sich auf andere europ\u00e4ische L\u00e4nder, viele reisen nach Deutschland weiter. Auch Sachsen hat bereits zahlreiche Menschen aus der Ukraine aufgenommen und t\u00e4glich werden es mehr.<p><em>Von LVZ</em>", "author": {"name": "LVZ Methode", "email": "mol-lvz@madsack.de"}, "published": "Tue, 26 Apr 2022 06:30:11 +0000", "status": "\ud83d\udd12"}, "5": {"guid": "9f310898-c48b-11ec-bd53-fda28e59ff86", "title": "\ud83d\udd12 - Font\u00e4ne im Ex-Karstadt: Soll der Springbrunnen wieder sprudeln?", "link": "http://www.lvz.de/Leipzig/Lokales/Karstadt-Umbau-in-Leipzig-Buerger-koennen-ueber-Erhalt-der-Fontaene-abstimmen", "summary": "<p>Das vor drei Jahren <a class=pdb-article-link href=/Thema/Specials/Jahresrueckblick-2018/Karstadt-Leipzig-schliesst-Wie-es-mit-der-Immobilie-weitergeht-bleibt-offen target=_blank>geschlossene Karstadt-Kaufhaus</a> an der Petersstra\u00dfe wird derzeit umgebaut und soll im Laufe dieses Jahres unter dem Namen N30 | NEO wiederer\u00f6ffnet werden \u2013 mit einem Mix aus Gesch\u00e4ften, Gastronomie und B\u00fcros. Ob auch die <a class=pdb-article-link href=/Leipzig/Lokales/Karstadt-Leipzig-Hoffnung-fuer-Wasser-Fontaene-Debatte-um-Denkmalschutz target=_blank>Font\u00e4ne im Atrium</a> wieder in Betrieb genommen wird, dar\u00fcber k\u00f6nnen die Leipzigerinnen und Leipziger jetzt mitentscheiden. Die EC Advisors GmbH, die das Geb\u00e4ude derzeit im Auftrag des Eigent\u00fcmers umbauen l\u00e4sst, startet dazu am Dienstag (26. April) eine Abstimmung, die bis zum 8. Mai l\u00e4uft. Damit verbunden ist auch ein Gewinnspiel.<p>\u201eWir wissen, dass der Brunnen eine Attraktion in dem ehemaligen Warenhaus war und sehr vielen Menschen Freude bereitet hat\u201c, sagt Nevena Adam, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin von EC Advisors. \u201eDeshalb wollen wir die W\u00fcnsche der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in unsere Planungen einbeziehen. Sie sollen uns sagen, ob der Brunnen erhalten bleiben soll. Wir sind uns der Bedeutung dieses Hauses bewusst, das Tradition und Charme f\u00fcr die Leipziger Innenstadt verbindet. Wir wollen es wieder zu einem attraktiven Anziehungspunkt im Herzen der City machen.\u201c<p>Wer seine Stimme abgeben will, kann das auf der Facebook- oder Instagram-Seite des Projekts N30 | NEO tun. Dort sowie auf der Homepage unter www.neoleipzig.de gibt es auch aktuelle Informationen zum <a class=pdb-article-link href=/Leipzig/Lokales/So-laeuft-jetzt-der-Umbau-im-frueheren-Leipziger-Karstadt-Warenhaus target=_blank>Baufortschritt</a>.<p><em>Von Kerstin Decker</em>", "author": {"name": "LVZ Methode", "email": "mol-lvz@madsack.de"}, "published": "Tue, 26 Apr 2022 06:01:00 +0000", "status": "\ud83d\udd12"}, "6": {"guid": "6307d1fe-c142-11ec-b0e8-58a71e91ebd2", "title": "\ud83d\udd12 - Diese Bauprojekte haben in Leipzig f\u00fcr viel Aufregung gesorgt", "link": "http://www.lvz.de/Leipzig/Lokales/Bauprojekte-in-Leipzig-Diese-Vorhaben-wurden-besonders-heiss-diskutiert", "summary": "<p>Auf dem <a class=pdb-article-link href=/Leipzig/Lokales/Leipzig-Weitere-Radspur-bis-Ostern-auf-diesem-Teil-des-Rings target=_blank>Leipziger Ring sind derzeit verschiedene Abschnitte auf jeweils eine Fahrspur f\u00fcr den Autoverkehr reduziert</a> worden \u2013 um eine Spur f\u00fcr Radfahrer zu markieren. Das f\u00fchrt zu gro\u00dfer Aufregung bei vielen Menschen, die gar eine Ver\u00f6dung der Innenstadt bef\u00fcrchten, weil ihrer Ansicht nach weniger Menschen mit dem Auto in die City fahren k\u00f6nnen. Doch solche \u201eBauaufreger\u201c hat es in Leipzig schon immer gegeben.<p>So geh\u00f6rt der Bau eines Turmhauses am Augustusplatz in den 1920er-Jahren zu den umstrittensten Bauvorhaben dieser Zeit. Von vielen wurde damals eine Ringbebauung mit Hochh\u00e4usern \u201eals unzumutbare Sichtwand auf die Innenstadt\u201c kritisiert. Heute gilt das Kroch-Hochhaus mit den Glockenm\u00e4nnern eher als beliebtes Fotomotiv. Doch auch in der j\u00fcngeren Leipziger Geschichte hat es kontroverse Debatten gegeben, wenn etwas Neues entstehen sollte. Hier die wohl f\u00fcnf gr\u00f6\u00dften Aufreger aus den vergangenen drei Jahrzehnten in Leipzig.</p><a id=eztoc_1_1></a><h2>Das Parkdeck vom Hauptbahnhof</h2><p>Zu seinem 80. Geburtstag im Herbst 1995 bekommt der Hauptbahnhof eine Verj\u00fcngungskur. In einer beispiellosen Aktion wird das imposante, an vielen Stellen heruntergewirtschaftete Geb\u00e4ude modernisiert. Kaum ein Ereignis bewegt die Gem\u00fcter der Leipzigerinnen und Leipziger so sehr, wie der Umbau ihres Hauptbahnhofes. Es gibt Protestaktionen, an denen sich hunderte Leipziger beteiligen, die die \u201eInitiative zum Erhalt der historischen Hauptbahnhofshalle\u201c organisiert. Auch Unterschriften werden gesammelt. Im Brennpunkt der Kritik steht, dass sich die Bahn ihren Konkurrenten von der Stra\u00dfe direkt in die Halle holen und dazu gleich ein Parkdeck bis knapp unters Dach bauen will \u2013 auf dem ehemaligen Bahnsteig 26.<div><div class=pdb-embedimage><div class=pdb-embedimage-caption><p class=pdb-embedimage-caption-content>\u201eAutos geh\u00f6ren nicht in den Bahnhof\" - mehr als 800 Leipziger demonstrierten gegen die Parkdeck-Pl\u00e4ne am Hauptbahnhof. <span class=pdb-embedimage-caption-copyright data-js-ajax-copyright>Quelle:\u00a0Andr\u00e9 Kempner</span></div></div></div><p><p>Die Proteste haben Erfolg und f\u00fchren zu einem Kompromiss: Nicht der urspr\u00fcnglich geplante dreigeschossige Garagenklotz zieht in den Ostteil der Bahnhofshalle, sondern eine \u00fcberwiegend unterirdisch angelegte Parkdeck-Konstruktion f\u00fcgt sich jetzt wesentlich eleganter in das Ensemble ein. 1997 wird das Geb\u00e4ude nach einer kompletten Umgestaltung als Promenaden Hauptbahnhof mit 140 Gesch\u00e4ften und Dienstleistungen wieder er\u00f6ffnet. Mittlerweile ist Leipzigs Hauptbahnhof mehrfach als sch\u00f6nster deutscher ausgezeichnet worden \u2013 der Streit ums Parkdeck ist l\u00e4ngst vergessen.</p><a id=eztoc_2_1></a><h2>Die Milcht\u00f6pfe auf dem Augustusplatz</h2><p>Es sind die Eing\u00e4nge zum Parkhaus unter dem Augustusplatz, im Volksmund \u201eMilcht\u00f6pfe\u201c genannt, die ebenfalls die Gem\u00fcter erregen. Zwischen 1995 und 1998 wird der Augustusplatz nach einem vorgeschalteten Gestaltungswettbewerb neu gestaltet \u2013 es entsteht die Tiefgarage mit 1300 Stellpl\u00e4tzen. Die acht Zylinder dienen nachts der Platzbeleuchtung, die neue gastronomische Einrichtung wird von vielen Kritikern als Mauercaf\u00e9 verspottet.<p>Schon 1999 gibt es im Stadtrat erste Bestrebungen, die umstrittenen Tiefgaragen-Eing\u00e4nge wieder verschwinden zu lassen (gesch\u00e4tzte Kosten damals 1,1 Mio. Euro). Doch auch die Tiefgarageneinfahrt samt Restaurant soll weg, um einen freien Blick auf das ebenfalls heftig diskutierte neue Universit\u00e4tsgeb\u00e4ude mit dem integrierten Paulinerkirchenbau zu haben. Doch hohe Kosten sowie langfristige Vertr\u00e4ge \u00fcber teils 99 Jahre mit den Betreibern der Garage h\u00e4tten hohe Entsch\u00e4digungszahlungen zur Folge. Daher werden die Pl\u00e4ne schnell zu den Akten gelegt.<div><div class=pdb-embedimage><div class=pdb-embedimage-caption><p class=pdb-embedimage-caption-content>In der Tageshektik nehmen die Menschen die im Volksmund oft \u201eMilcht\u00f6pfe\u201c gar nicht wahr. Um die Ausg\u00e4nge aus dem Parkhaus Augustusplatz ist dennoch heftig diskutiert worden. <span class=pdb-embedimage-caption-copyright data-js-ajax-copyright>Quelle:\u00a0Volkmar Heinz</span></div></div></div><p><p>Der Augustusplatz r\u00fcckt im April 2009 wieder in den Blickpunkt, als er im Fokus einer Debatte um den Standort des geplanten Freiheits- und Einheitsdenkmals steht. \u201eDer Augustusplatz darf nicht weiter voll gestellt werden\u201c, betont der damalige SPD-Bundestagsabgeordnete Gunter Wei\u00dfgerber damals. \u201eIm Gegenteil: Er muss entr\u00fcmpelt werden. Die neuen Universit\u00e4tsgeb\u00e4ude m\u00fcssen besser zu sehen sein, und die Milcht\u00f6pfe m\u00fcssen weg. Ich kenne keinen Leipziger, der mit dem jetzigen Augustusplatz zufrieden ist.\u201c Heute ist es um die Milcht\u00f6pfe ruhig geworden. Ob diese Aussage heute noch viele Messest\u00e4dter unterschreiben w\u00fcrden, ist offen und bleibt nach wie vor Geschmackssache.</p><a id=eztoc_3_1></a><h2>Der City-Tunnel</h2><p>Schon 1892 wird in Leipzig dar\u00fcber nachgedacht, einen Tunnel quer durch die Innenstadt zu f\u00fchren. Am 9. Juli 2003 erfolgt dann mit Probebohrungen am Bildermuseum der offizielle Baustart \u201ef\u00fcr die k\u00fcrzeste U-Bahn der Welt\u201c, mit der viele Messest\u00e4dter hadern. Sie soll den Bayrischen Bahnhof \u00fcber eine 3,9 Kilometer lange Strecke mit dem Leipziger Hauptbahnhof verbinden. \u201eUnn\u00fctz und viel zu teuer\u201c, hei\u00dft es damals oft. Am Anfang stehen vor allem Bodenerkundungsma\u00dfnahmen und Leitungsverlegungen, ab Anfang 2005 beginnt der Bau der unterirdischen Stationen.<p>Gro\u00dfe Demonstrationen gegen das Vorhaben gibt es zwar nicht, aber jede Menge Kritiker gegen das \u201eteure Prestigeobjekt\u201c. Ein Beispiel daf\u00fcr ist die Linkspartei, die die Verschwendung von Steuergeldern anprangert, weil der Freistaat Sachsen damals gleichzeitig die S-Bahn-Strecke nach Leipzig-Gr\u00fcnau aus Kostengr\u00fcnden tempor\u00e4r stilllegt.<div><div class=pdb-embedimage><div class=pdb-embedimage-caption><p class=pdb-embedimage-caption-content>Baustelle des City-Tunnels und der Leipziger Verkehrsbetriebe (LVB) vor dem Leipziger Hauptbahnhof im Oktober 2005. <span class=pdb-embedimage-caption-copyright data-js-ajax-copyright>Quelle:\u00a0Andr\u00e9 Kempner</span></div></div></div><p><p>Eigentlich soll der erste Zug bereits 2009 durch den Tunnel rollen, tats\u00e4chlich erfolgt die offizielle Inbetriebnahme nach einem vorherigen Probebetrieb am 15. Dezember 2013. Die Kosten sollen nach ersten Berechnungen nur 572 Millionen Euro betragen, am Schluss wird es mehr als das Doppelte. 2007 und 2008 sind schlie\u00dflich die entscheidenden Jahre von Leonie \u2013 so haben die Leipziger die gigantische Tunnelbohrmaschine getauft, die sich durch Leipzigs Untergrund frisst. Und es wird ein Riesenereignis, als die Bauherren zu Baustellentouren einladen. Mittlerweile genie\u00dfen viele Menschen die schnelleren Verbindungen zu Messe und Flughafen sowie ins Umland hinein.</p><a id=eztoc_4_1></a><h2>Das Bildermuseum</h2><p>Von einem \u201eAtombunker\u201c ist derweil beim Bildermuseum die Rede. Als die damalige Tourist-Information, die Pavillons und Brunnen auf dem Sachsenplatz abgerissen werden, sind viele Messest\u00e4dter \u00fcberzeugt, dass Leipzig diesen gigantischen Neubau an dieser Stelle nicht braucht. Doch Leipzigs Bildersammlung muss aus dem bundeseigenen Reichsgerichtsgeb\u00e4ude raus, kommt zun\u00e4chst im ehemaligen Messehaus \u201eHandelshof\u201c unter.<div><div class=pdb-embedimage><div class=pdb-embedimage-caption><p class=pdb-embedimage-caption-content>Die Baustelle f\u00fcr das Museum der bildenden K\u00fcnste im Juni 2000 auf dem damaligen Leipziger Sachsenplatz. <span class=pdb-embedimage-caption-copyright data-js-ajax-copyright>Quelle:\u00a0Peter Endig</span></div></div></div><p><p>Am 7. Juni 2000 wird auf dem Sachsenplatz in Leipzig der Grundstein f\u00fcr den Neubau des Museums der bildenden K\u00fcnste gelegt. Der Kubus mit Glasfassade kann dann im Dezember 2004 er\u00f6ffnet werden. Und es dauert etliche Jahre, bis die vier L-f\u00f6rmigen H\u00e4user das Geb\u00e4ude wie vorgesehen einrahmen. Die Rahmenbauten fangen die k\u00f6rperliche Wucht des Museumsbaus ein wenig ab. Und die meisten Leipzigerinnen und Leipziger haben heute ihren Frieden damit geschlossen. Auch wenn einige den freien Fl\u00e4chen mit den Brunnen ein wenig nachtrauern.</p><a id=eztoc_5_1></a><h2>Die H\u00f6fe am Br\u00fchl</h2><p>Wohnen in der City ist gefragt. Deshalb gab es im Jahr 2007 viel Aufregung, als die Leipziger Wohnungs- und Baugesellschaft (LWB) ihre drei gro\u00dfen Elfgeschosser am Br\u00fchl samt Verbindungsbauten abrei\u00dfen will, um dort Platz f\u00fcr ein Einkaufszentrum zu schaffen, das ein Investor bauen soll. Ein Gro\u00dfteil der B\u00fcrgerschaft will das damals nicht. Doch der Stadtrat stimmt zu. Doch bevor die heutigen \u201eH\u00f6fe am Br\u00fchl\u201c \u00f6ffnen k\u00f6nnen, gibt es viele Debatten \u2013 vor allem um das ehemalige Kaufhaus am Br\u00fchl aus dem Jahr 1908, dessen historische Fassade sich hinter der \u201eBlechb\u00fcchse\u201c, der 1968 entstandenen Aluminium-H\u00fclle, verbirgt.<div><div class=pdb-embedimage><div class=pdb-embedimage-caption><p class=pdb-embedimage-caption-content>Protestaktion gegen den Abriss der Fassade des Kaufhauses am Br\u00fchl in Leipzig. <span class=pdb-embedimage-caption-copyright data-js-ajax-copyright>Quelle:\u00a0Andr\u00e9 Kempner</span></div></div></div><p><p>Im Gegensatz zum Alu-Kleid, einem wichtigen Zeugnis der DDR-Moderne, ist der Stein darunter weitgehend ruiniert. B\u00fcrgerproteste, Menschenketten, offene Briefe wollen verhindern, das \u201etrotz Kriegs- und Brandsch\u00e4den immer noch wunderbare Geb\u00e4ude dem Erdboden gleich zu machen\u201c, wie es damals hei\u00dft. Es folgt ein Kompromiss: Das kunsthistorisch wertvollste Teilst\u00fcck der historischen Fassade ist auf wenigen Metern von innen erlebbar. Und die Alu-Fassade, die die Leipziger lieben, wird in den im September 2012 er\u00f6ffneten Neubau integriert. Und es gibt nicht wenige Menschen, die sich mit dem \u201eW\u00fcrfelbau\u201c und der Stra\u00dfe Am Br\u00fchl davor mit sehr wenig Aufenthaltsqualit\u00e4t noch immer nicht anfreunden k\u00f6nnen.<p><em>Von Mathias Orbeck</em>", "author": {"name": "LVZ Methode", "email": "mol-lvz@madsack.de"}, "published": "Tue, 26 Apr 2022 05:01:00 +0000", "status": "\ud83d\udd12"}, "7": {"guid": "b5ba8908-d1d6-11ea-b0a5-0d17517ce0b6", "title": "\ud83d\udd12 - Hier wird am Dienstag in Leipzig geblitzt", "link": "http://www.lvz.de/Leipzig/Lokales/Blitzer-heute-in-Leipzig-Wo-wird-am-Dienstag-26.-April-2022-geblitzt", "summary": "<p>Autofahrerinnen und Autofahrer m\u00fcssen in Leipzig mit Bu\u00dfgeldern rechnen, wenn sie zu schnell unterwegs sind. Wo in der Messestadt die Blitzer aufgebaut sind, erfahren Sie hier (dieser Text wird an allen Werktagen aktualisiert).</p><a id=eztoc_1_1></a><h2>Hier stehen die Blitzer am Dienstagvormittag:</h2><ul><li>Bornaische Stra\u00dfe<li>Ludolf-Colditz-Stra\u00dfe<li>An der Tabaksm\u00fchle<li>Frau-Holle-Weg<li>Essener Stra\u00dfe<li>Friedrichshafener Stra\u00dfe<li>Walter-Albrecht-Weg<li>Dortmunder Stra\u00dfe<li>Zschochersche Allee<li>Gerhard-Ellrodt-Stra\u00dfe<li>Anton-Zickmantel-Stra\u00dfe<li>Sch\u00f6nauer Stra\u00dfe<li>Gr\u00fcne Gasse<li>Am G\u00fcterring<li>Dresdner Stra\u00dfe<li>Eilenburger Stra\u00dfe<li>Wiederitzscher Landstra\u00dfe<li>Radefelder Weg<li>Gustav-Esche-Stra\u00dfe<li>Neue Hallesche Stra\u00dfe</ul><a id=eztoc_2_1></a><h2>Hier stehen die Blitze am Dienstagnachmittag</h2><ul><li>Lazarusstra\u00dfe<li>Volbedingstra\u00dfe<li>Theklaer Stra\u00dfe<li>St\u00f6hrerstra\u00dfe<li>Dreilindenstra\u00dfe<li>Altranst\u00e4dter Stra\u00dfe<li>Antonienstra\u00dfe<li>Jacobstra\u00dfe<li>Riemannstra\u00dfe<li>Richard-Lehmann-Stra\u00dfe<li>Friedrich-Ebert-Stra\u00dfe<li>Beethovenstra\u00dfe<li>Mockauer Stra\u00dfe<li>Rostocker Stra\u00dfe<li>Bautzner Stra\u00dfe<li>Kohlweg<li>H\u00e4hnelstra\u00dfe<li>Schomburgkstra\u00dfe<li>Hans-Driesch-Stra\u00dfe<li>Dr.-Hermann-Duncker-Stra\u00dfe</ul><p><strong>Mehr zum Thema:</strong>\u00a0<a class=pdb-article-link href=/Leipzig/Lokales/Bussgeldkatalog-2021-Wie-viel-was-kostet-und-wo-in-Leipzig-Blitzer-stehen>Hier stehen die festinstallierten Blitzer in Leipzig.</a><p><em>Die Blitzer dienen der Verkehrssicherheit. Bitte passen Sie die Geschwindigkeit immer der Verkehrssituation an und halten Sie sich an die vorgeschriebene H\u00f6chstgeschwindigkeit zu Ihrem eigenen und dem Schutz anderer Verkehrsteilnehmer.</em><p><em>Von LVZ</em>", "author": {"name": "LVZ Methode", "email": "mol-lvz@madsack.de"}, "published": "Tue, 26 Apr 2022 04:03:00 +0000", "status": "\ud83d\udd12"}, "8": {"guid": "c4560ef4-c47f-11ec-bd53-fda28e59ff86", "title": "\ud83d\udd12 - Festsaal im Alten Rathaus erstrahlt wieder \u2013 und lockt mit freiem Eintritt", "link": "http://www.lvz.de/Leipzig/Lokales/Altes-Rathaus-in-Leipzig-Festsaal-oeffnet-ab-1.-Mai-wieder-fuer-Gaeste", "summary": "<p>Durch das neue Lichtsystem wirkt der historische Festsaal im Alten Rathaus freundlicher und einladender. Und die restaurierten Gem\u00e4lde wie jene in der F\u00fcrstengalerie sind heller und k\u00f6nnen sogar bei F\u00fchrungen einzeln angestrahlt werden.<p>\u201eEs ist der Ort f\u00fcr ganz besondere Anl\u00e4sse und Begegnungen in Leipzig\u201c, ger\u00e4t Oberb\u00fcrgermeister Burkhard Jung (SPD) nahezu ins Schw\u00e4rmen. \u201eIch bin sehr froh, dass dieser Raum in neuem Glanz erstrahlt, und unsere Ehreng\u00e4ste jetzt Leipzig von seiner besten Seite kennenlernen k\u00f6nnen.\u201c<div><div class=pdb-embedimage><div class=pdb-embedimage-caption><p class=pdb-embedimage-caption-content>Blick in den sanierten Festsaal des Altes Rathaus in Leipzig. <span class=pdb-embedimage-caption-copyright data-js-ajax-copyright>Quelle:\u00a0Andr\u00e9 Kempner</span></div></div></div><p><p>In der Ratsstube wird \u00fcbrigens auch die Amtskette aufbewahrt, die Jung zu besonderen Anl\u00e4ssen herausholt. Doch auch die Leipzigerinnen und Leipziger k\u00f6nnen die \u201egute Stube\u201c, die mehr als ein Jahr lang geschlossen war und umfangreich modernisiert wurde, bei Konzerten und Veranstaltungen nutzen sowie das Museum besuchen. Am Sonntag ist dies von 10 bis 18 Uhr bei freiem Eintritt m\u00f6glich.<div><div class=pdb-embedimage><div class=pdb-embedimage-caption><p class=pdb-embedimage-caption-content>Blick in den sanierten Festsaal des Altes Rathaus in Leipzig, der ein neues Beleuchtungssystem erhielt \u2013 wobei die historischen Kronleuchter einbezogen worden sind. <span class=pdb-embedimage-caption-copyright data-js-ajax-copyright>Quelle:\u00a0Andr\u00e9 Kempner</span></div></div></div><p></p><a id=eztoc_1_1></a><h2>\u201eBodentanks\u201c f\u00fcr k\u00fcnftige Nutzungen</h2><p><a class=pdb-article-link href=/Leipzig/Lokales/Leipzig-Erster-Blick-ins-modernisierte-Alte-Rathaus>Vor und hinter den Fassaden des Alten Rathauses hat sich einiges ver\u00e4ndert. </a> Augenscheinlich ist der neue Willkommenstresen sowie die \u201eRats-Garderobe\u201c mit Schlie\u00dff\u00e4chern, die bei gr\u00f6\u00dferen Veranstaltungen ausfahrbar ist. Weniger sichtbar sind die vielen Brandschutz- und Elektroarbeiten, f\u00fcr die beispielsweise nahezu drei Kilometer neue Kabel verlegt worden sind. Aber auch 1,5 Kilometer Kabel f\u00fcr das Wlan.<p>\u201eVom Einbruchsschutz bis hin zu neuen Fenstern haben wir vieles verbessert\u201c, erkl\u00e4rt Museumschef Anselm Hartinger und verweist auf den \u201eversteckten Protokolltisch\u201c f\u00fcr Empf\u00e4nge und Eintr\u00e4ge ins Goldene Buch der Stadt sowie die \u201eBodentanks\u201c mit Leitungen, um den Festsaal auch in den n\u00e4chsten Jahrzehnten flexibel nutzen zu k\u00f6nnen. Die Ausstellungen in den R\u00e4umen an der Naschmarkt-Seite, zwischenzeitlich als Depot genutzt, werden in den n\u00e4chsten Monaten neu gestaltet.<div><div class=pdb-embedimage><div class=pdb-embedimage-caption><p class=pdb-embedimage-caption-content>Blick in den sanierten Festsaal des Altes Rathaus in Leipzig, der ein neues Beleuchtungssystem erhielt \u2013 wobei die historischen Kronleuchter einbezogen worden sind. <span class=pdb-embedimage-caption-copyright data-js-ajax-copyright>Quelle:\u00a0Andr\u00e9 Kempner</span></div></div></div><p></p><a id=eztoc_2_1></a><h2>Begleitete F\u00fchrungen am 1. Mai</h2><p>Insgesamt wurden rund 2,5\u2009Millionen Euro investiert, darunter 900.000\u2009Euro aus dem F\u00f6rdermitteltopf des Freistaates Sachsen. Fassade und Turm samt Turmuhr wurden bereits vorher modernisiert. Dabei waren viele behutsame Eingriffe in die historische Bausubstanz notwendig. Und es wurden auch Befunde freigelegt, die die Entwicklung des vom Rats- und Gerichtssitz zum Museumsraum gewandelten Gem\u00e4uers erlebbar machen.<p>\u201eMitten in der Corona-Krise\u201c, so Kulturb\u00fcrgermeisterin Skadi Jennicke (Die Linke), \u201ewollten wir ein Zeichen setzen, wie wichtig dieses Geb\u00e4ude f\u00fcr die b\u00fcrgerschaftliche Identit\u00e4t Leipzigs ist.\u201c Wer m\u00f6chte, kann am 1.\u2009Mai bei begleiteten Rundg\u00e4ngen vom Verlies bis unters Dach das Alte Rathaus ebenso wie neue Facetten der Leipziger Stadtgeschichte kennenlernen. Der Eintritt ist an diesem Tag frei.<p><em>Von Mathias Orbeck</em>", "author": {"name": "LVZ Methode", "email": "mol-lvz@madsack.de"}, "published": "Mon, 25 Apr 2022 16:27:04 +0000", "status": "\ud83d\udd12"}, "9": {"guid": "7ebbc362-c474-11ec-825e-f5cc19365745", "title": "\ud83d\udd12 - Wackelt das 9-Euro-Ticket?", "link": "http://www.lvz.de/Leipzig/Lokales/9-Euro-Ticket-in-und-um-Leipzig-Wackelt-die-Idee-wegen-hoher-Kosten-fuer-Verkehrsbetriebe", "summary": "<p>An dem f\u00fcr Juni angek\u00fcndigten 9-Euro-Monatsticket wird offenbar immer noch mit hei\u00dfer Nadel gestrickt: Der Mitteldeutsche Verkehrsverbund (MDV) teilte am Montag mit, dass der konkurrenzlos g\u00fcnstige Fahrschein auch f\u00fcr Sch\u00fcler-, Studenten und Jobtickets gelten soll. Dies habe der Branchenverband VDV dem MDV signalisiert.<p>Am Montag wurde auch bekannt, dass der Bund die Kosten des Tickets deckeln will \u2013 wenn mehr Fahrg\u00e4ste als geplant das Angebot nutzen, w\u00fcrden diese Kosten dann bei L\u00e4ndern, Kommunen und Verkehrsunternehmen landen, hei\u00dft es in Berlin.</p><a id=eztoc_1_1></a><h2>\u201eDrei-S\u00e4ulen-Strategie\u201c wird verhandelt</h2><p>Nach LVZ-Informationen verhandelt der Bund hinter den Kulissen intensiv \u00fcber mehrere Milliardenzuwendungen an die deutschen Nahverkehrsunternehmen. Eine zentrale S\u00e4ule dabei ist ein dritter Rettungsschirm, mit dem der Bund die coronabedingten Mehrkosten der Nahverkehrsunternehmen ausgleichen will. Wie bereits in den vergangenen beiden Jahren sollen diese Kosten wieder zu jeweils 50 Prozent von Bund und L\u00e4ndern geschultert werden.<p>Dar\u00fcber hinaus wird auch \u00fcber einen Energiepreisausgleich gesprochen, mit dem der Bund den Nahverkehrsbetrieben die kriegsbedingt stark gestiegenen Treibstoffkosten abfedern will. Auch diese Verhandlungen seien noch nicht final gelaufen, hei\u00dft es bei Beteiligten. Hinzu kommen dann noch die Kosten f\u00fcr das 9-Euro-Monatsticket, die der Bund mit 2,5 Milliarden Euro beziffert und komplett schultern will. Experten sprechen deshalb von einer \u201eDrei-S\u00e4ulen-Strategie\u201c zur Stabilisierung des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs.</p><a id=eztoc_2_1></a><h2>Dulig: 1,2 Milliarden f\u00fcr dritten Corona-Rettungsschirm</h2><p><a class=pdb-article-link href=/Region/Mitteldeutschland/Sachsens-Verkehrsminister-Martin-Dulig-Bund-muss-9-Euro-Ticket-komplett-bezahlen target=_blank>Sachsens Verkehrsminister Martin Dulig (SPD) machte am Sonntag bekannt</a>, dass der Bund aktuell versucht, seine Belastungen bei zwei der drei S\u00e4ulen zu reduzieren: F\u00fcr den dritten Corona-Rettungsschirm sollen demnach nur noch 1,2 Milliarden Euro flie\u00dfen und damit 400 Millionen Euro weniger als zugesagt, erkl\u00e4rte er. Und der zugesagte Ausgleich f\u00fcr kriegsbedingte Mehrkosten, Inflationseffekt und Leistungsanpassungen solle komplett unter den Tisch fallen, so Verkehrsminister Dulig.<p>Damit w\u00fcrden Mehrkosten von 1,5 Milliarden Euro auf die Bundesl\u00e4nder verlagert. In der gr\u00fcnen Bundestagsfraktion war am Montag sogar von 1,9 Milliarden Euro die Rede, die die Ministerien in Berlin einsparen wollen. Die L\u00e4nder seien nicht in der Lage, diese ungeplanten neuerlichen Lasten zus\u00e4tzlich auszugleichen, hei\u00dft es.<div><div class=pdb-embedimage><div class=pdb-embedimage-caption><p class=pdb-embedimage-caption-content>Sachsens Verkehrsminister Martin Dulig (SPD) sieht die Finanzierung des 9-Euro-Tickets gef\u00e4hrdet. <span class=pdb-embedimage-caption-copyright data-js-ajax-copyright>Quelle:\u00a0Sebastian Kahnert (dpa)</span></div></div></div><p><p>F\u00fcr Dulig wackelt damit die Finanzierung des 9-Euro-Tickets. Denn ohne die versprochene ausk\u00f6mmliche Finanzierung der drei Nahverkehrss\u00e4ulen werde die Einf\u00fchrung des 9-Euro-Tickets nicht funktionieren, so der Sachse. \u201eDoch wer bestellt, muss auch zahlen\u201c, forderte der SPD-Politiker am Sonntag in Dresden.</p><a id=eztoc_3_1></a><h2>Bund will Mehrkosten des 9-Euro-Tickets deckeln</h2><p>Zus\u00e4tzlich wurde am Montag bekannt, dass der Bund die Gesamtkosten f\u00fcr das 9-Euro-Ticket auf 2,5 Milliarden Euro deckeln will. \u201eWenn, wie erwartet, viele Menschen das Ticket nutzen wollen und daf\u00fcr zus\u00e4tzliche Z\u00fcge und Busse bereitgestellt werden m\u00fcssen, will der Bund das Geld daf\u00fcr nicht aufbringen\u201c, erkl\u00e4rte Bayerns Verkehrsminister Christian Bernreiter (CSU) gegen\u00fcber dem <a class=pdb-article-link href=https://www.rnd.de/politik/finanzierung-des-9-euro-tickets-im-nahverkehr-wissing-weist-kritik-zurueck-ZA4FANRJUKXWNODUYAEENTCAKQ.html target=_blank>Redaktionsnetzwerk Deutschland (RND)</a>. \u201eHier wird ganz klar versucht, die Kosten bei L\u00e4ndern, Kommunen und Verkehrsunternehmen abzuladen.\u201c Die Bef\u00fcrchtung: Verkehrsverb\u00fcnde m\u00fcssten ihre Angebote verkleinern, wenn ihr Finanzierungsloch am Ende des Jahres schlichtweg zu gro\u00df werden sollte.<p>Beim MDV hei\u00dft es, dass man die Differenzen zwischen Bund und L\u00e4ndern nur aus der Presse kenne. Klar sei allerdings, dass es das 9-Euro-Ticket nur geben k\u00f6nne, wenn die Finanzierung daf\u00fcr gesichert ist. Der Verband Deutscher Verkehrsunternehmen (VDV) sieht dies \u00e4hnlich. \u201eF\u00fcr die Verkehrsunternehmen und -verb\u00fcnde ist entscheidend, dass zum 1. Juni 2022 die erforderliche Liquidit\u00e4t sichergestellt ist\u201c, erkl\u00e4rte am Montag ein VDV-Sprecher auf LVZ-Anfrage. \u201eBund und L\u00e4nder m\u00fcssen sich hier verst\u00e4ndigen.\u201c</p><a id=eztoc_4_1></a><h2>LVB: Bund steht in der Verantwortung</h2><p>Aus Sicht der Leipziger Verkehrsbetriebe (LVB) unterstreicht das 9-Euro-Ticket, wie wichtig dem Bund der \u00f6ffentliche Nahverkehr ist. \u201eAls Mobilit\u00e4tsdienstleiter begr\u00fc\u00dfen wir grunds\u00e4tzlich jede politische Idee, die die Verkehrswende nachhaltig gestaltet und den \u00d6PNV insgesamt st\u00e4rkt\u201c, betonte Sprecher Marc Backhaus am Montag. \u201eF\u00fcr die Verkehrsunternehmen ist eine ausk\u00f6mmliche Finanzierung eines solchen Tickets unabdingbar, inklusive kurzfristiger Abschlagszahlungen, um die Liquidit\u00e4t der Unternehmen zu sichern. Der Bund steht hier in der Verantwortung. Wer Ideen umsetzen will, muss diese auch finanzieren.\u201c<p><em>Von Andreas Tappert (mit RND)</em>", "author": {"name": "LVZ Methode", "email": "mol-lvz@madsack.de"}, "published": "Mon, 25 Apr 2022 15:24:21 +0000", "status": "\ud83d\udd12"}}}