<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="de-DE">
  <id>https://www.lvz.de/rss/feed/lvz_kultur</id>
  <title>LVZ.de - Alle Meldungen aus dem Ressort Kultur</title>
  <updated>2022-04-29T08:12:46+00:00</updated>
  <author>
    <name>Content Synchronisierung</name>
    <email>mol-lvz@madsack.de</email>
  </author>
  <link href="http://www.lvz.de/" rel="alternate"/>
  <link href="https://www.lvz.de/rss/feed/lvz_kultur" rel="self"/>
  <generator uri="https://lkiesow.github.io/python-feedgen" version="0.9.0">python-feedgen</generator>
  <logo>https://www.lvz.de/bundles/molasset/images/sites/desktop/lvz/apple-touch-icon.png</logo>
  <entry>
    <id>98696720-c748-11ec-8588-1bc9905e9480</id>
    <title>💸 - Ehren-Gewandhauskapellmeister der Herzen: Herbert Blomstedt dirigiert Schubert und Berwald</title>
    <updated>2022-04-29T08:16:41.463174+00:00</updated>
    <author>
      <name>LVZ Methode</name>
      <email>mol-lvz@madsack.de</email>
    </author>
    <link href="http://www.lvz.de/Nachrichten/Kultur/Kultur-Weltweit/So-war-das-Grosse-Concert-des-Ehrendirigenten-Herbert-Blomstedt-im-Leipziger-Gewandhaus" rel="alternate"/>
    <summary>&lt;p&gt;Es ist ein Generationen-Projekt über die Jahrhunderte hinweg: Der junge Schubert, 17 war er, als er 1813 seine Erste schrieb, trug in dieser D-Dur-Sinfonie den Geist Haydns in eine neue Zeit. Der war 63, als er seine letzte Sinfonie komponierte, die 104., auch sie stand in D-Dur. Und nun kommt Herbert &lt;a class=pdb-article-link href=/Nachrichten/Kultur/Und-Beethoven-laechelt-Blomstedt-dirigiert-historisches-Tourneeprogramm-von-1916&gt;Blomstedt&lt;/a&gt;, noch 94, grüßt in seinem Gewandhaus väterlich den verehrten Erfinder der Klassik und wuschelt dabei ihrem künftigen Überwinder mit großväterlicher Zärtlichkeit durchs Haar.&lt;p&gt;Sie ist ein Wunder, diese erste Schubert-Sinfonie. Darum kann man sich nur wundern, dass sie fast nie gespielt wird. Auch im Gewandhaus, wo immerhin mit der Uraufführung der Großen unter Mendelssohn der späte Siegeszug des früh verstorbenen Sinfonikers Schubert begann, war sie bislang kaum je zu hören. Zuletzt vor beinahe vier Jahrzehnten. Und gewiss nicht so heiter, so entspannt, so entschlossen und so überwältigend wie unter dem &lt;a class=pdb-article-link href=/Nachrichten/Kultur/Ich-bin-doch-hier-zu-Hause&gt;Gewandhaus-Ehrenkapellmeiste&lt;/a&gt;r der Herzen in den Großen Konzerten dieser Woche.&lt;/p&gt;&lt;a id=eztoc_1_1&gt;&lt;/a&gt;&lt;h2&gt;Klassik in der Nachspielzeit&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Wir tendieren dazu, die Musikgeschichte von hinten zu betrachten, Musik zu hören mit dem Wissen um das, was danach geschah. Aus dieser Perspektive erscheint Schubert auf immer als der traurige Romantiker, der uns aus der „Winterreise“ entgegenseufzt. Doch während diese Sicht schon bei den Spätwerken – ein großes Wort bei einem, de nur 31 Lenze vergönnt waren, viel zu viel ausblendet, läuft sie beim Teenager Franz ins Leere. Und vielleicht ist genau dies der Grund für das Nischendasein seiner Frühwerke: Das geläufige Schubert-Werkzeug passt nicht auf diese unternehmungslustige Musik. Zwar zeigt sie viel von dem, was den reifen Schubert auszeichnet: die Magie der Tonwiederholungen, den Bau der Perioden, die harmonische Konstruktion der Durchführungen. Aber sie leuchten in anderem Licht.&lt;p&gt;Blomstedt macht vordergründig nicht viel mit dieser Klassik in der Nachspielzeit – Beethoven, dessen Eroica-Finale Schubert im Kopfsatz hinreißend frech falsch abbiegen lässt, war 1813 schon bei der Siebten. Er tupft nur Impulse in die Luft und hat in den Proben offenbar wieder viel und inspirierend vorgesungen. Und so folgt ihm das Gewandhausorchester um den Konzertmeister Henrik Hochschild in gut gelaunter Virtuosität durch herrliche Klanglandschaften, die Maß nehmen an der Welt und sich des eigenen Genies in unschuldiger Zuversicht erfreuen.&lt;/p&gt;&lt;a id=eztoc_2_1&gt;&lt;/a&gt;&lt;h2&gt;Wiederholungen ohne Wiederholung&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Unter Blomstedt bringt es Schuberts Erstling auf gut 35 Minuten. Das liegt vor allem daran, dass er Wiederholungszeichen als fundamentalen Bestandteil der Musik nimmt. Und das ist gut so. Denn unter seinen sparsam, heute eher geschmeidiger und mehr aus der Tiefe des Raums heraus die Luft vor dem Orchester liebkosender Zeichengebung wiederholt sich nichts in den vielen Wiederholungen. Nicht, weil er mutwillig auf Varianz aus wäre, sondern weil er im Vorübergehen neue Ideen hat, hier aus einem anderen Winkel ins feinnervige Gewirk leuchtet, dort mit seinem Adlerblick eine andere Musikerin, einen anderen Musiker fixiert.&lt;p&gt;Was auch fürs A-Dur-Rondo für Violine und Streichorchester von 1816 gilt, wenngleich dieses charmante Konzertstück, in dem man das originelle Material (Schubert setzte gern Doppelstriche mit Doppelpunkten) wirklich sehr, sehr oft hört. Aber der lustvoll aussingende Gewandhaus-Konzertmeister Sebastian Breuninger an der Sologeige und das ihn unter Blomstedt geschmeidig auf Pastelltöne bettende Orchester lassen auch das spielerische Nebenwerk für sich stehen, nehmen es nicht als Wechsel auf eine düstere Zukunft.&lt;/p&gt;&lt;a id=eztoc_3_1&gt;&lt;/a&gt;&lt;h2&gt;Ungelöste Lebensaufgabe&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Für den ausführlichen Jubel bedankt Breuninger sich mit seinem Kollegen Hochschild mit einem Duo aus der Feder Franz Berwalds. Ihm, dem Schweden, der von 1796 bis 1868 lebte, der wichtigste Komponist seines Landes im 19. Jahrhundert war und sich dennoch als Sägewerksleiter und Orthopäde über Wasser halten musste, gehört die zweite Hälfte dieses großen Großen Concerts.&lt;p&gt;Seiner Sinfonik zum Durchbruch zu verhelfen, ist eine der letzten ungelösten Aufgaben, denen sich &lt;a class=pdb-article-link href=/Nachrichten/Kultur/Kultur-Regional/Es-ist-wichtig-dass-wir-Farbe-bekennen&gt;Blomstedt &lt;/a&gt; noch verschrieben hat. Die Sinfonie sérieuse dirigiert er noch immer auswendig. Diese ernste Sinfonie führt er seit Jahrzehnten auf, für Decca hat er sie herrlich eingespielt, als er Chef war in San Francisco. Und es ist tatsächlich nicht nachzuvollziehen, dass die Kolleginnen und Kollegen an den Pulten der Welt nur sehr zögerlich nachziehen. Diese Erste von 1842 knüpft wie Schubert bei der Klassik an. Eher bei Beethoven als bei Haydn. Sie ist kleinteilig gebaut aus Zellen, die sich entfalten zu herrlichen Themen. Die Harmonik ist interessant, die Instrumentation originell, in Teilen einzigartig, etwa bei der Verwendung der Posaunen. Das Ganze ist von hohem Wiedererkennungswert, kraftvoll und wirkungssicher.&lt;/p&gt;&lt;a id=eztoc_4_1&gt;&lt;/a&gt;&lt;h2&gt;Große Einheiten mit kleinen Gesten&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Auch hier lässt Blomstedt dem Orchester, das er als Gewandhauskapellmeister wieder zu der Qualität führte, die es heute auszeichnet, viel Leine, schlägt mit kleinen Gesten große Einheiten, gern ganze Takte. Und kann sich darauf verlassen, dass sein Gewandhausorchester ihm jeden Wunsch von den Augen abliest. Da explodieren die Synkopen, schmeicheln die Streicher – diesmal sitzt Breuninger vorn. Da klöppelt das Holz feinste Spitzen, bleibt das Blech selbst im Fortissimo elegant und beherrscht.&lt;p&gt;Ein Meisterwerk, meisterhaft gespielt – und enthemmt bejubelt. Schon beim Auftritt bekommt Blomstedt diesen Applaus, den im Gewandhaus nur er bekommt. Nach dem Schlussakkord reißt es die meisten aus den Sesseln. Da sage noch einer, die Leipzigerinnen und Leipziger könnten sich nicht für Unbekanntes erwärmen. Sie würden allerdings (mit Fug und Recht) auch Heinz Rüdiger Krawulkes Vertonung des Telefonbuchs von Ibbenbüren verzückt lauschen – wenn Herbert Blomstedt dirigiert.&lt;p&gt;Am Freitag, 29. April, ab 20 Uhr, tut er es mit gleichem Programm wieder. Mit Glück gibt es an der Abendkasse noch Restkarten. Besser sind die Chancen bei der zweiten Wiederholung des Programms am Sonntag, 1. Mai, 11 Uhr. www.gewandhausorchester.de&lt;p&gt;&lt;em&gt;Von Peter Korfmacher&lt;/em&gt;</summary>
    <published>2022-04-29T07:00:00+00:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>ODODRHVEEBEPNKNNXUQWFUAUZI</id>
    <title>👀 - Die aktuellen Kinostarts in Deutschland</title>
    <updated>2022-04-29T08:16:41.462893+00:00</updated>
    <author>
      <name>RND Methode</name>
      <email>mol-lvz@madsack.de</email>
    </author>
    <link href="http://www.lvz.de/Nachrichten/Kultur/Kultur-Weltweit/Neue-Kinofilme-2022-Welche-Filme-sind-jetzt-im-Kino-Die-Kinostarts-am-28.-April" rel="alternate"/>
    <summary>&lt;p&gt;Jeden Donnerstag wird das aktuelle Kinoprogramm um Neuerscheinungen erweitert. Mit unseren Kinohighlights bleiben Sie auf dem Laufenden. Außerdem zeigen wir, welche Kino-Blockbuster noch 2022 erscheinen.&lt;/p&gt;&lt;a id=eztoc_1_1_1&gt;&lt;/a&gt;&lt;h3&gt;Neu im Kino: aktuelle Kinostarts in Deutschland&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Diese Filme sind &lt;strong&gt;ab Donnerstag, 28. April 2022&lt;/strong&gt; in Deutschland in den Kinos zu sehen:&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Downton Abbey II: Eine neue Ära (Historiendrama)&lt;li&gt;Everything Everywhere All At Once (Actionkomödie)&lt;li&gt;Die Odyssee (Drama)&lt;li&gt;Wolke unterm Dach (Dramödie)&lt;li&gt;Rabiye Kurnaz gegen George W. Bush (Drama)&lt;li&gt;Die Saat (Drama)&lt;li&gt;Vortex (Drama)&lt;li&gt;Luzifer (Horror)&lt;li&gt;Alles, was man braucht (Dokumentation)&lt;li&gt;Final Account (Dokumentation)&lt;li&gt;Das Glaszimmer (Kriegsdrama)&lt;li&gt;Der Mann der die Welt aß (Dramödie)&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zuletzt in die Kinos gekommen:&lt;/strong&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Phantastische Tierwesen 3: Dumbledores Geheimnisse (Kinostart am 7. April)&lt;li&gt;Wo in Paris die Sonne aufgeht (Kinostart am 7. April)&lt;li&gt;A Hero – Die verlorene Ehre des Herrn Soltani (Kinostart am 31. März)&lt;li&gt;Morbius (Kinostart am 31. März)&lt;li&gt;Das Ereignis (Kinostart am 31. März)&lt;li&gt;Ambulance (Kinostart am 24. März)&lt;li&gt;Come On, Come On (Kinostart am 24. März)&lt;li&gt;JGA: Jasmin. Gina. Anna. (Kinostart am 24. März)&lt;li&gt;Cicero – Zwei Leben, eine Bühne (Kinostart am 24. März)&lt;li&gt;Der Schneeleopard (Kinostart am 10. März)&lt;li&gt;Jackass Forever (Kinostart am 10. März)&lt;li&gt;Parallele Mütter (Kinostart am 10. März)&lt;li&gt;The Batman (Kinostart am 3. März)&lt;li&gt;Cyrano (Kinostart am 3. März)&lt;li&gt;Belfast (Kinostart am 24. Februar)&lt;li&gt;King Richard (Kinostart am 24. Februar)&lt;li&gt;Der Pfad (Kinostart am 17. Februar)&lt;li&gt;Tod auf dem Nil (Kinostart am 10. Februar)&lt;li&gt;Wunderschön (Kinostart am 3. Februar)&lt;li&gt;Licorice Pizza (Kinostart am 27. Januar)&lt;/ul&gt;&lt;a id=eztoc_1_2_1&gt;&lt;/a&gt;&lt;h3&gt;Kinofilme 2022: Diese Blockbuster kommen noch in diesem Jahr&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Veröffentlichungstermine in Deutschland. Änderungen vorbehalten.&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Doctor Strange in the Multiverse of Madness (6. Mai 2022)&lt;li&gt;Top Gun 2: Maverick (27. Mai 2022)&lt;li&gt;Jurassic World: Dominion (10. Juni 2022)&lt;li&gt;Thor 4: Love and Thunder (7. Juli 2022)&lt;li&gt;Mission: Impossible 7 (30. September 2022)&lt;li&gt;Avatar 2 (16. Dezember 2022)&lt;/ul&gt;&lt;a id=eztoc_1_3_1&gt;&lt;/a&gt;&lt;h3&gt;Neu im Kino: Wieso kommen Kinofilme immer am Donnerstag raus?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;In Deutschland gilt Donnerstag als Kinostarttag – bis vor knapp 20 Jahren war das anders. Da liefen die Filme am Freitag an. Die deutschen Filmverleiher wollten mit der Vorverlegung schon mal die Werbetrommel rühren. In Zeiten des Internets und der sozialen Medien entscheidet das erste Wochenende immer öfter über Erfolg oder Misserfolg und damit über das weitere Schicksal eines Kinofilms.&lt;/p&gt;&lt;a id=eztoc_1_4_1&gt;&lt;/a&gt;&lt;h3&gt;Wie lange bleiben Kinofilme im Kino?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Wie lang oder kurz ein Kinofilm im Kino bleibt, hängt nämlich maßgeblich vom Einspielergebnis ab. Sind die Säle lange ausverkauft, bleibt der Film logischerweise auch lange im Kino. Oft präsentieren Kinobetreiber die Filme in großen Sälen und ziehen dann im Laufe der Wochen in kleinere um – sobald das Interesse abnimmt. Und natürlich rücken wöchentlich neue Filme nach, die auch gespielt werden sollen. Die Zahl der Leinwände ist begrenzt.&lt;p&gt;Mitspracherecht haben die Filmverleiher, die den Kinobetreibern die Filme vermieten. Mitunter stellen sie Bedingungen, nach denen ein Film für eine Mindestdauer gezeigt werden muss. Die Konflikte zwischen Verleihern und Kinobetreibern nehmen auf dem hart umkämpften Kinomarkt zu.&lt;/p&gt;&lt;a id=eztoc_1_5_1&gt;&lt;/a&gt;&lt;h3&gt;Warum sind Kinofilme im TV kürzer?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Manchem Filmfan ist es vielleicht schon aufgefallen: Kinofilme sind auf dem heimischen Fernseher fast immer etwas kürzer als im Kino. Das liegt nicht unbedingt daran, dass es sich um eine geschnittene Version handelt. Entscheidend ist der Übertragungsstandard, der sich zwischen Kino und deutschem Fernsehen unterscheidet.&lt;p&gt;Auf der Leinwand werden nur 24 Bilder pro Sekunde gezeigt, im TV sind es dagegen 25 Bilder.&lt;p&gt;&lt;em&gt;RND/do/pf&lt;/em&gt;</summary>
    <published>2022-04-28T14:26:05+00:00</published>
  </entry>
  <entry>
    <id>97247e29a5143c71da57aa96fb78b102</id>
    <title>👀 - „El Muerto“: Rapper Bad Bunny wird 2024 zum neuen Marvel-Helden</title>
    <updated>2022-04-29T08:16:41.462595+00:00</updated>
    <author>
      <name>ZiSH Jugendredaktion</name>
      <email>mol-lvz@madsack.de</email>
    </author>
    <link href="http://www.lvz.de/Nachrichten/Kultur/Kultur-Weltweit/El-Muerto-Rapper-Bad-Bunny-wird-2024-zum-neuen-Marvel-Helden" rel="alternate"/>
    <summary/>
    <published>2022-04-28T14:23:00+00:00</published>
  </entry>
</feed>
